<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Emperess of Russia Catherine II to the minister plenipotentiary of Russia to the Polish-Lithuanian Commonwealth, Iakov Ivanovich Bulgakov</title>
        <author xml:lang="en">Empress</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Russia</author>
        <author xml:lang="en">Catherine II</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>6 November 1790. – Letter from <persName key="p0033">the Empress of Russia Catherine II, </persName>to <persName key="p0894">the Minister Plenipotentiary of Russia to the Polish-Lithuanian Commonwealth, Iakov Ivanovich Bulgakov</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>Bibliothèque polonaise de Paris, fonds 29, no. 8, f. 1385-1387. Russian original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 1385" />
        <p />
        <p>Яков Иванович. В двух моих письмах пред сим к вам отправленных имеете вы достаточные наставления по делам служения вашего; и Я совершенно уверена, что вы ничего не упустите, что может поспособствовать к обращению умов польских на путь желаемый, к составлению сильной партии для нас, к недопущению посредством ея производить в действо разныя вредныя для нас перемены и новости, и к возстановлению там нашей силы и связи. Естьли бы приятели ваши представляли вам о надобности для успокоения одних и привлечения других обещать гарантии, свободу распоряжать внутренние их дела и союз Наш, в таком случае дайте им чувствовать, что <orgName key="o0018">Сейм</orgName> настоящий торжественным своим актом испровергши всякое ручательство, положил в том преграду, внушите что вы надеетеся, как скоро добрые патриоты предуспеют образумить прочих в их заблуждении, и обратить по связи с Нами самой спокойственной для их целости и пользы, то Я не отрекуся по востребованию их дать такое ручательство, которое самым верным образом обезпечило бы их бытие, целость владений и свободу учреждать внутренния их дела; что же касается до союза, известно что он </p>
        <pb n="f. 1386" />
        <p>от Меня предложен им был во свое время с различными выгодами, от чего они уклонилися предався слепо посторонним видам. Путь к тому всегда отверст будет, естьли токмо они не найдутся противными Нашим интересам, в коих ни чего для них вреднаго заключаться не может. Подобныя внушения делайте им с крайнею осторожностию дабы безвременно незавести неприятных хлопот, когда еще дела Наши в другом краю не кончены, и когда и в самой Польше враждебная Нам сторона толь сильный перевес имеет.</p>
        <p>А как для отвращения разных вредных новостей, и для умножения прилепляющихся к видам Нашим нужно действовать и по провинциям; то сие надлежит вам производить под рукою чрез посредство друзей ваших. Для расходов в подобном случае потребных назначено от Меня в распоряжение ваше пятдесят тысяч червонных, на которыя кредитив при сем вложен, включая в то число и те двадцать тысяч червонных, что вам от князя </p>
        <pb n="f. 1387" />
        <p>
          <persName key="p0560">Григория Александровича</persName> дозволено употребить, и кои в суммы ведомству его принадлежащия возвратить следует. Имев опыты вашей бережливости в казенных издержках, знаю что вы и тут оную в полной мере наблюсти неоставите. Пребываю впрочем вам доброжелательная</p>
        <p>
          <persName key="p0033">Екатерина</persName>
        </p>
        <p>В <placeName key="g0002">С[анкт] П[етер]бурге</placeName>
        </p>
        <p>ноября 6 1790. года</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
