<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Exercise letter in French by Prince Aleksandr Sergeevich Dolgorukov</title>
        <author xml:lang="en">Aleksandr</author>
        <author xml:lang="en">Sergeevich</author>
        <author xml:lang="en">Dolgorukov</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>5 December 1746. – Exercise letter in French by <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">Prince Aleksandr Sergeevich Dolgorukov{p0829}}</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>AVPRI, fond 2 VKD, opis 6, no. 1676, f. 9-9v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 9" />
        <p />
        <p>Monsieur,</p>
        <p>L’amitié dont vous m’avez toujours honoré et le parfait attachement que je n’ai jamais cessé d’avoir pour vous, me portent à vous en donner un témoignage en vous offrant les premiers de mes productions dans une langue étrangère, à mon retour dans ma patrie. Peut être, M[onsieu]r, qu’une courte description de mes voyages et des agrémens que l’on trouve dans les paÿs étrangers, aussi bien que des avantages que l’on en retire tant pour le commerce et la connoissance du monde, que pour les sciences, vous donneront quelque envie de les aller voir. C’est à <placeName key="g0018">Paris</placeName> que j’ai fait principalement mon séjour pendant le long tems de mon absence. C’est une ville très agréable pour la société, et l’on peut dire, que l’on y trouve tout ce que l’on souhaite pour quelque genre d’état que l’on veuille embrasser. Les savans y abondent et y sont recherchés. Ils font même à présent les délices des meilleures compagnies. Les spectacles, les promenades, tant dans la ville qu’aux environs, y partagent agréablement les plaisirs ; et il est surprenant qu’en quelqu’un de ces endroits que l’on aille, on les trouve également remplis. L’opéra se représente trois fois la semaine l’été et quatre fois l’hiver ; les comédies italienne et françoise tous les jours. La nation est faite pour le plaisir, et le cherche partout. Elle est polie, affable, honnête pour les étrangers à qui les françois tâchent de procurer tous les agréments imaginables. Il ne se fait point de cérémonie ni de fête publique, où les étrangers n’ayent leurs places marquées. Ils sont reçus avec accueil dans les meilleures maisons et l’on trouve partotu une certaine aisance qui vous attire </p>
        <pb n="f. 9v" />
        <p> sans que vous puissiés vous en défendre, et qui ne dégenére jamais en familiarité. Je n’aurois jamais fini, M[onsieu]r, si je vous faisois un détail exact de tout ce que l’on trouve à <placeName key="g0018">Paris</placeName> ; je souhaite que le peu que je vous en dis, vous fasse naître le désir d’y aller, aussi bien que dans les autres paÿs que je n’ai vûs quen passant, mais où malgré le peu de séjour que j’y ai fait, je n’ai pas laissé de remarquer bien des avantages et des agrémens qui leur sont particuliers. Le loisir dont vous jouïssés, la connoissance que vous avés des langues étrangères, et le désir que vous avés de vous rendre utile à vôtre patrie, à quoi les voyages contribuënt infiniment, sont les motifs qui doivent vous déterminer à en entreprendre. Si vous vous y déterminés, M[onsieu]r, et que je puisse vous être utile en quelque chose, soit en vous donnant une idée plus étenduë des pays qui se trouveront sur votre route, soit en vous recommandant aux personnes de mérite avec lesquelles j’ai eu quelque liaison, vous devés être persuadé que je n’aurai jamais de plus sensible plaisir, que celui de vous témoigner par là mon parfait dévouëment et le sincère attachement avec le quel j’ai l’honneur d’être etc.</p>
        <p>Fait au Noble Corps des Cadets{{o0006}}</p>
        <p>ce 5. Dec[embre] 1746</p>
        <p>Pr. Alexandre Dolgorouky{{p0829}}</p>
        <p />
        <p />
        <p>See also:  ru_avpri_2_6_1676_0001</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0002</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0003</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0004</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0005</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0007</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0008</p>
        <p>	   ru_avpri_2_6_1676_0009</p>
        <p />
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
