<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Peter von Staehlin to Jacob von Staehlin</title>
        <author xml:lang="en">Peter</author>
        <author xml:lang="en">Staehlin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>2 October 1781. – Letter from <persName
              key="p0363"
              ref="5ee062d0-b64c-4dd4-b0e9-f88cf7b05bda">the secretary of the Russian Embassy in the
            Netherlands Peter von Staehlin</persName> to his father <persName
              key="p0135"
              ref="696969db-38aa-446c-bfb9-d5cf570ff441">Jacob von Staehlin</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>NLR Mss, fond 871, n°988, f. 39–41. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 39" />
        <p />
        <p>№ 44 <placeName
            key="g0004"
            ref="https://www.geonames.org/2747373">La Haye</placeName> le 2. octobre 1781. n. st.</p>
        <p>Jeudy passé m’est exactement parvenu Votre lettre № 36. Non seulement les vendredys mais
          aussi les Mardys matin (qui sont les deux jours du depart de la poste de <placeName
            key="g0012"
            ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>) je me rends regulierement chés le <persName
            key="p0364"
            ref="0be92d02-6ea9-403c-951e-a803e86d2893">Prince mon Ministre</persName> pour y
          travailler à l’expedition des depêches à <orgName
            key="o0008"
            ref="7489cfb2-d9d1-427e-8eeb-7a2cd3f35d11">la Cour</orgName> et autres s’il y en a.
          Comme cette poste part toujours vers le midy, il faut commencer de bonne heure à fin de ne
          la point manquer, et c’est pour cela que je n’ai jamais le tems aux jours de poste même
          d’ecrire mes propres lettres, par consequent j’écris toujours les lettres que j’ai la
          satisfaction de Vous addresser, les lundy au soir. Voila précieusement la raison pour
          laquelle le Mardy est pour ma propre correspondance avec vous, plus commode que le
          vendredys ; car avec l’affreux tems qui continue depuis quelques semaines les chemins sont
          fort gatés déjà, et vos lettres me parviennent les Jeudys au soir fort tard et
          quelquesfois même les Vendredys matin, de façon qu’il m’est impossible d’y repondre par
          une autre poste que celle de Mardy.</p>
        <p>Le comptoir ou <orgName key="o0047" ref="a10d3d90-fb84-465d-80c3-352bfee566a8">la Maison
          de Schlösser</orgName> à <placeName
            key="g0165"
            ref="https://www.geonames.org/2869756">Monjoye</placeName> m’ont écrit il y a
          quelque tems pour me mander que leur Commis le <persName
            key="p0428"
            ref="cbca6482-1f4f-4dcd-9ee2-28015986e2a4">Sr Martin Stählin</persName> qu’ils avoient
          envoyé en Russie </p>
        <pb n="f. 39v" />
        <p> leur avoit écrit qu’il avoit été comblé de politesse et bontés de Votre part ; qu’ils
          etoient fort reconnoissants et qu’ils souhaitoient l’occasion de reciproquer du moins
          envers moi ces effets de Votre bonté. Ils m’offrent pour cela leurs services et me prient
          même dans le cas que je vinsse à me trouver quelque jour dans leurs contrées, de descendre
          et de loger à <placeName
            key="g0115"
            ref="https://www.geonames.org/3247449">Aix la Chapelle</placeName> chés <persName
            key="p0429"
            ref="8f5d92ee-38fc-4308-843e-3b4fc816b28a">Mr Schlösser fils</persName> qui
          y est établi, offerte obligeante de laquelle je profiterais si l’occasion s’en presentoit.</p>
        <p>Pendant quelque tems, ainsi que Vous avez bien voulu l’observer, je n’ai point fait
          mention de <persName key="p0242" ref="3121a10e-0a39-454c-9711-7148f745e0c8">Mr le Comte de
          Golofkin</persName>. Il est vray qu’il y a bien 6. mois que je n’en ai rien dits, et dans
          ce tems là j’y ai soupé une fois avec Mess[ieu]rs de <persName
            key="p0076"
            ref="6dae20a2-6921-4999-9ad3-271c5403b39d">Gross</persName> et <persName
            key="p0025"
            ref="4d6ea4fd-7523-4611-9334-f702e7ce0edf">Bühler</persName>, et du depuis point ni
          personne d’autre non plus. Sous pretexte de faire des changements dans sa maison <persName
            key="p0430"
            ref="acd6c4a8-0af0-4e14-a504-65121dc88928">Mad[am]e la grande Comtesse</persName>
          n’a plus invité personne ; et sans etre invité on ne peut aller nulle part icy, ni à
          diner, ni pour passer la soirée. Tout au plus lorsqu’on est bien familier dans une maison,
          l’on peut leur faire la visite vers les 5. heures après midy, où l’on est regalé d’une
          tasse de thé, et avant le spectacle vers les 6. heures il faut s’en aller car c’est le ton
          icy.</p>
        <p>Aussi est on sûr de n’etre jamais retenu à souper à moins qu’on n’ait eté invité
          expressement la veille.</p>
        <p />
        <pb n="f. 40" />
        <p>. Quant à <persName key="p0242" ref="3121a10e-0a39-454c-9711-7148f745e0c8">Mons[ieu]r le
          comte Golofkin</persName> qui est le plus digne homme, il est encore plus à plaindre dans
          sa maison que bien d’autres maris hollandois, puisqu’il joue un triste rôle chés lui, et
          que <persName key="p0430" ref="acd6c4a8-0af0-4e14-a504-65121dc88928">son epouse</persName>
          le gouverne hautement, et qu’il n’oseroit même inviter personne chés lui sans son
          consentement : aussi toutes les invitations se font au nom de Madame, sans qu’on le nomme
          seulement. Il est réellement le valet de chambre de son epouse et entièrement subordonné à
          elle. Presque toute l’étée ils ont passé à la campagne chés <persName
            key="p0432"
            ref="f926619b-e62b-410d-a7f3-dbc3230c13aa">le C[om]te Wassenaar de Twickel</persName>
          beau frère de <persName
            key="p0430"
            ref="acd6c4a8-0af0-4e14-a504-65121dc88928">la Comtesse</persName>,
          et depuis quelques semaines ils sont absents, etant allé faire un tour pour <placeName
            key="g0166"
            ref="https://www.geonames.org/2921642">Geismar</placeName> et <placeName
            key="g0138"
            ref="https://www.geonames.org/2867543">Münster</placeName> où ils
          sont allé voire <persName key="p0433" ref="ae44d11e-27a0-46d8-9399-d61fad1a6640">Madame la
          Princesse Galitzin</persName>. D’après ce portrait fidèle de la maison de <persName
            key="p0430"
            ref="acd6c4a8-0af0-4e14-a504-65121dc88928">la Comtesse Golofkin</persName>
          qui ressemble parfaitement à toutes les autres maison hollandoises, vous voyés qu’il n’y a
          icy pas une seule où l’on puisse aller diner ou passer la soirée sans être invité.</p>
        <p>L’unique qui est ouverte chaque soir, c’est celle du <persName
            key="p0394"
            ref="55db18f9-1f02-49c2-8f8e-745e6543180d">Duc de la Vauguyon</persName> ambassadeur de
          France, tant que <persName key="p0435" ref="b9f2bae3-3ec3-4ad0-a50a-3ff1443bcbd3">Mad[am]e
          son epouse</persName> est icy. Cette Dame retourne toujours à <placeName
            key="g0142"
            ref="https://www.geonames.org/6284980">
          Versailles</placeName> au commencement d’octobre et revient toujours passer l’etée icy.
          J’y vais quelquesfois mais rarement, parceque les jeux d’hazard y sont fort en vogue, et
          que je ne veux point me meler du jeux du tout.</p>
        <p>Au reste <persName key="p0371" ref="1a23452b-192e-4ae4-a219-f3bd96975f53">Ma chère Mère</persName>
          voudroit savoir coment et où je passe les Soirées ? Voicy comment. D’abord tous les lundy
          au soir, je </p>
        <pb n="f. 40v" />
        <p> suis agréablement occupé à vous écrire. Quant <persName
            key="p0076"
            ref="6dae20a2-6921-4999-9ad3-271c5403b39d">Mons[ieu]r de Gross</persName> etoit avec
          nous j’etois tous les soirs chés lui, ou bien <persName
            key="p0025"
            ref="4d6ea4fd-7523-4611-9334-f702e7ce0edf">Mr Buhler</persName> passoit la soirée chés
          moi et quelque fois <persName key="p0076" ref="6dae20a2-6921-4999-9ad3-271c5403b39d">
          l’oncle</persName> aussi. À cette heure qu’ils n’y sont plus ; outre que je vais
          quelquefois quand bon me semble le soir chés le <persName
            key="p0364"
            ref="0be92d02-6ea9-403c-951e-a803e86d2893">Prince Galitzin</persName> jaser avec lui et
          ensuite manger tête à tête un morceau avec lui, il arrive que le Jeudy au soir j’ai de
          l’occupation chés moi relativement à la poste du lendemain, et le lundy ainsi que je l’ai
          dit toujours pour vous ecrire. Au reste il n’y a icy d’autre ressource que le Spectacle
          françois qu’on donne 4. fois par semaine et où je vais un couple de fois et puis en hyver
          les Concerts. Je me suis inscrit pour un concert qui aura lieu cet hyver une fois la
          semaine, et où des amateurs peuvent aussi jouer, de façon que c’est pourvu point oublier
          l’exercice du Violoncelle. Le reste de mes connaissances que je frequente le plus sont <persName
            key="p0400"
            ref="7e87ce71-3b58-4a8d-9ba8-193e6a6301ab">M. de St. Saphorin</persName>,
          ministre de D[anemark] mon voisin, qui a beaucoup d’amitié pour moi, <persName
            key="p0395"
            ref="16146941-b7e2-44df-9097-ecb0747cea9b">Mr Berenger</persName> et les secretaires
          d’ambassade de Danemarc, de Suède et de Prusse avec lesquels je passe souvent des soirées
          soit chés eux, soit chés moi, quelquefois je suis chés <persName key="p0000">Mr Cornette</persName>
          dont <persName key="p0076" ref="6dae20a2-6921-4999-9ad3-271c5403b39d">Mr Gross</persName>
          m’a fait la connoissance. En outre pour entretenir mon goût pour les beaux arts, je vais
          quelquefois au Cabinet des tableaux des P[rinc]es chés <persName
            key="p0436"
            ref="03a9e330-12e6-4f7f-af16-25bfc5781832">Mr Haag</persName> peintre qui en est
          l’inspecteur et au Cabinet d’hist[oire] naturelle chés <persName key="p0000">Voosmaur</persName>.
          Pour lire toutes les gazettes et principalement p[our] lire l’anglais qu’on ne trouve que
          là, je vais un couple de fois la semaine au Caffé françois ou militaire où tous les gens
          comme il faut ont coutume de […] et où on n’est obligé de faire aucun depence, excepté un
          verre de limonade ou une tasse de thé. Et voilà comme l’on passe son </p>
        <pb n="f. 41" />
        <p> temps dans un pais où l’esprit de société n’est pas même connu puisque chacun vit pour
          soit même.</p>
        <p>
          <hi rendition="#s">Pendant l’hyver il y a aussi une fois par semaine au soir Cercle (ce
            qu’on appelle chez nous Courtag) à la Cour où tout le monde se rend.</hi>
        </p>
        <p>
          <persName key="p0364" ref="0be92d02-6ea9-403c-951e-a803e86d2893">Le P[rin]ce Galitzin</persName>
          qui se trouve etabli icy depuis 12. ans et qui est aimé dans ce païs ci, nous a assuré
          souvent qu’il etoit embarassé de nommer une seul maison, où il puisse aller diner, ou
          passer la soirée sans y etre invité ; jugés du reste.</p>
        <p>Dans ma derniere, je V[ous] ai marqué ce que je pensois sur une lettre de […] au C. […]
          inutile selon moi. Depuis quelque tems le tems est fort mauvais, cependant pas froid et on
          ne fait aucun feu.</p>
        <p>Il faut encore espérer une belle arrière saison très commun dans ce pais ci.</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_990_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1011_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1014_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1015_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1015_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1016_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
