<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Frederick William II, King of Prussia, to Field
          Marshal, Count Petr Aleksandrovich Rumiantsev-Zadunaiskii</title>
        <author xml:lang="en">King</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Prussia</author>
        <author xml:lang="en">Frederick William II </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>4 September 1794. – Letter from <persName key="p0884">Frederick William II, King of
            Prussia</persName>, to <persName key="p0124" ref="820f0254-6e50-437f-a3ae-b94f1140c8e3">Field
            Marshal, Count Petr Aleksandrovich Rumiantsev-Zadunaiskii</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>OR RGB, fond 255, karton 4, no. 37, f. 3–3v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 3" />
        <p />
        <p>Monsieur <persName key="p0124" ref="820f0254-6e50-437f-a3ae-b94f1140c8e3">le Maréchal
          Comte de Romanzof</persName>.</p>
        <p />
        <p>Ayant appris que <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa
          Majesté l’Imperatrice de Russie</persName> a remis entre vos mains toute la partie de
          l’administration qui regarde le militaire de son heureux et vaste empire, je n’ai pu me
          résoudre à laisser partir <persName key="p0926">Mr. le Général de Pistor</persName> sans
          vous en exprimer ma joye. Trop de biens m’attachent à <persName key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa Majesté Impériale</persName> pour
          n’applaudir pas à toutes les mesures qui tendent à la prospérité de Sa Monarchie, et c’en
          est une des branches les plus essentielles, Monsieur le Comte, que celle qui vient d’être
          commise à vos vertus et à vos talens. Croyez que je me rappelle avec l’Europe la gloire
          dont vous avez couvert les armes de votre auguste Souveraine, et que, si la reconnoissance
          de vos compatriôtes vous appelloit au poste brillant qu’Elle vous confie, c’est mon amitié
          pour elle, c’est mon estime particulière pour vous, qui m’a intéressé à leurs voeux et qui
          me fait partager leur joye. Je sais, Monsieur le Maréchal, combien vous avez senti de tout
          tems la force des considérations qui confondent les intérets de la Russie et de la Prusse:
          je sais que votre patriotisme même vous a dicté pour ma monarchie des sentimens précieux à
          mon coeur. Mais soyez sûr aussi que les miens sont indépendans de cette conviction, et
          que, quand même je n’aurois pas dû un juste retour au Maréchal de <persName key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">l’Impératrice</persName>, mon estime n’en eut
          pas moins suivi <persName key="p0124" ref="820f0254-6e50-437f-a3ae-b94f1140c8e3">le Comte
          de Romanzof</persName>. Vous apprendrez par <persName key="p0926">Mr. de Pistor</persName>
          les causes qui viennent d’altérer ici la face des événemens. La marche rapide de mes
          premiers efforts avoit convaincu mon auguste alliée de mon dévouëment à la cause qui unit
          nos armes. Je me flattois justement d’une issuë prochaine, et, si le <persName key="p0925">Général
          de Derfelden</persName>, avancé déjà jusqu’à <placeName key="g0273">Pulawy</placeName>,
          avoit poursuivi sa marche sur la capitale, les derniers coups se portoient ici.
          Malheureusement les circonstances ont dû lui prescrire une autre direction. Le moment
          précieux fut perdu: les insurgens respirèrent, et pendant que le canon de siège etoit en
          route pour me joindre et les ecraser, ils ajoutèrent de jour en jour à leurs ouvrages, et
          fomentèrent dans mes propres provinces une rebellion dont le caractère enfin devint
          allarmant pour ma position. Les communications furent </p>
        <pb n="f. 3v" />
        <p> interrompues, les convois interceptés. Enfin, deçu de l’espoir d’une décision plus
          promte par la co[n]spiration d’un corps de troupes, soit Russes, soit Autrichiennes, sur
          la rive droite de la Vistule, il ne m’est resté d’autre choix que de suspendre pour un
          tems les opérations contre <placeName key="g0009">Varsovie</placeName>. Quelques marches
          retrogrades vont me mettre à mème d’étouffer dans mes nouvelles provinces le feu de
          l’insurrection, de tenir en échec par la proximité de mes positions la capitale et la plus
          grande partie des forces de <persName key="p0924">Kosciusco</persName>, et mes mesures,
          pour être un moment rallenties, n’en seront que plus vigoureuses et plus sures dans le but
          commun qui nous reste à atteindre. Et quand, de concert avec <persName key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa Majesté Impériale</persName>, j’aurai
          réussi à détruire le principe fatal qui ramène sans cesse les déchiremens de ce malheureux
          païs, mon plus beau succès sera d’avoir donné à cette grande princesse un témoignage
          nouveau de mon tendre attachement. Vous voudrez bien, Monsieur, le Maréchal, en voir un de
          ma confiance dans les détails que je me suis plû à vous communiquer et rester convaincu
          des sentimens ineffaçables avec lesquels je suis,</p>
        <p />
        <p>Du camp de <placeName key="g0274">Wola</placeName>. le 4 Septembre 1794 Votre affectionné</p>
        <p>au <persName key="p0124" ref="820f0254-6e50-437f-a3ae-b94f1140c8e3">Maréchal, Comte de
          Romanzof </persName>
          <persName key="p0884">Fr[e]d[eric] Guillaume</persName>
        </p>
        <noteGrp>
          <note>
            Also see:
          </note>
          <note>
            ru_niorrgb_255_3_13_0001
          </note>
          <note>
            ru_niorrgb_255_4_37_0001
          </note>
          <note>
            ru_niorrgb_255_2_47_0001
          </note>
          <note>
            ru_niorrgb_255_5_2_0001
          </note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>