<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Peter von Staehlin to Jacob von Staehlin</title>
        <author xml:lang="en">Peter</author>
        <author xml:lang="en">Staehlin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>24 March / 4 April 1780. – Letter from the secretary of the Russian Embassy in the
            Netherlands <persName key="p0363" ref="5ee062d0-b64c-4dd4-b0e9-f88cf7b05bda">Peter von
            Staehlin</persName> to his father <persName key="p0135"
              ref="696969db-38aa-446c-bfb9-d5cf570ff441">Jacob von Staehlin</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>NLR Mss, fond 871, n°987, f. 13–15. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 13" />
        <p />
        <p>№ 13. <placeName key="g0004">la Haye</placeName> ce 4. Avril/24. Mars. 1780.</p>
        <p>J’ai reçu l’autre jour par la voye de la poste sans aucun couvert quelconque et
          directement Votre № 27. du 29. fevr[ier]. Par ma derniere je Vous ai marqué que le <persName
            key="p0364" ref="0be92d02-6ea9-403c-951e-a803e86d2893">Prince mon Ministre </persName>etoit
          alors encore absent, et point de retour de <placeName key="g0138">Münster</placeName>. En
          même tems je vous mandois que j’avois reçu un Courier par <placeName key="g0017">Stockholm</placeName>
          , <placeName key="g0006">Copenhague</placeName> et <placeName key="g0011">Hambourg</placeName>,
          et que j’attendois le Prince de retour icy. Le lendemain de l’expedition de ma derniere il
          me survint encore un nouvel embaras par l’arrivée d’un autre courier directement de <placeName
            key="g0002">Petersbourg</placeName> qui avoit des depeches pour nous, et pour <persName
            key="p0367" ref="8e52a01e-30b4-4430-be67-81f204f2a753">Mr de Simolin</persName> à <placeName
            key="g0003">Londres</placeName>. C’etoit mon ami <persName key="p0368"
            ref="bdf2cd02-8829-435b-bd29-68ffb7c7467b">Mr le Lieutenant Colonel de Rontzow</persName>,
          qui me remit les depêches destinés au Prince, et que je depechois le même mercredy au soir
          pour <placeName key="g0003">Londres</placeName>, après avoir été chés S. E. le <persName
            key="p0369" ref="ae7808d0-24dd-4e6f-869e-7ccbd2572cc2">Chevalier de Yorck</persName>
          duquel je pris un passeport pour <persName key="p0368"
            ref="bdf2cd02-8829-435b-bd29-68ffb7c7467b">Mr de Rontzow</persName> et un ordre de cet
          ambassadeur au Commandeur du Paquetboot anglois à <placeName key="g0036">Helvaetsluys</placeName>
          de prendre à bord cet officier et de le transporter en Angleterre. Sans cette précaution
          il auroit eté dans le cas de revenir icy, puisque personne en tems de guerre n’est reçu
          dans le paquetboot à moins que de produire un pareil ordre de l’Ambassadeur.</p>
        <p />
        <pb n="f. 13v" />
        <p> Cependant j’attendis toujours le <persName key="p0364"
            ref="0be92d02-6ea9-403c-951e-a803e86d2893">Prince Дмитрiи Алексеевичъ</persName> qui
          selon mon calcul devoit etre de retour icy jeudy passé. Ce jour là à midy le Prince
          n’etant point encore icy, je pris le parti d’aller à sa rencontre. Je pris un Cabriolet à
          2. roues, (ainsi que toute le monde voyage dans ce païs ci) attelé de deux chevaux de
          poste, et prenant un des domestiques du Prince avec moi, je partis d’icy après midy pour <placeName
            key="g0096">Leide</placeName>, dans l’intention d’aller jusqu’à <placeName key="g0137">
          Utrecht</placeName> et d’y passer la nuit, si le hazard vouloit que je ne rencontre pas
          plutôt le Prince ; ensuite d’<placeName key="g0137">Utrecht </placeName>j’aurais dans ce
          cas d’abord depeché le Domestique pour <placeName key="g0138">Münster</placeName> à fin
          [=afin] d’en faire revenir le Prince, tandis que je serais revenu le lendemain icy. Tel
          etoit mon plan ; mais heureusement j’avois à peine fait la moitié chemin de <placeName
            key="g0096">Leide</placeName> que j’appercus dans le lointain le Prince à pied sur le
          grand chemin, avec ses chiens de chasses ; de façon que descendant de mon Cabriolet j’eus
          le plaisir de remontrer le Prince, avec lequel je lus les depêches, et que je ramenois
          ensuite chés lui. Nous ignorons encore absolument ce qu’est devenu le <persName
            key="p0370" ref="9d795fb7-a908-471d-acc9-3ee855707cdf">C[om]te Nesselrodt</persName>
          pour lequel le Courrier a egalement des depêches et qu’on ne sauroit trouver, par
          conséquent on ne peut lui faire parvenir les dits depêches avant que nous ayons reçu la
          réponse de <placeName key="g0003">Londres</placeName>, où nous avons écrit pour savoir
          s’il n’y seroit peut être déjà arrivé.</p>
        <p />
        <pb n="f. 14" />
        <p> Je suis enchanté des nouvelles assurances que Vous me donnés sur la tranquillité
          d’esprit de <persName key="p0371" ref="1a23452b-192e-4ae4-a219-f3bd96975f53">Ma chère Mère</persName>
          à mon egard, et je puis de mon côté Vous protester qu’elle a toutes les raisons du monde
          pour la conserver à mon sujet. Je n’entrerai point dans des répetitions là dessus ayant
          déjà tout dit ce qu’il y avoit à dire sur ce chapitre. Quant à ma conduite et mon ménage
          il est tel qu’il doit etre pour vivre avec moderation et œconomie, cependant d’une façon
          analogue à la bienséance et au rôle honorable que je joue icy, et auquel les bontés, la
          pleine confiance, et j’ose dire l’amitié du Prince mon Ministre ont le plus de part. Vous
          sentés donc bien que je suis bien logé, bien habillé, &amp;c. &amp;c. et que je ne me
          laisse manquer de rien ; car pour vivre absolument à la façon des bourgeois hollandois
          cela est impossible sans m’exposer à un ridicule, puis que ce n’est point à <placeName
            key="g0010">Amsterdam</placeName> mais à <placeName key="g0004">la Haye</placeName> que
          je vis, et qu’outre cela je dois vivre bien plus avec les etrangers qu’avec les
          hollandois, auxquels (si j’en excepte deux ou 3. personnes du gouvernement) nous n’avons
          presque rien à faire.</p>
        <p>Quant aux reflexions œconomiques de <persName key="p0000">Mr de Hoogwerff</persName>,
          elles sont en partie malfondées ; lui et <persName key="p0372"
            ref="888f3841-db73-44ec-bac8-5252070352c3">Mr de Swart</persName> m’en ont tant dit sur
          ce païs ci par un enthousiasme de partialité pour leur patrie ; et actuellement que je
          commence à connoitre par moi-même ce païs ci, je trouve bien des choses très differentes
          de </p>
        <pb n="f. 14v" />
        <p> leur récit et même tout à fait opposées, surtout par rapport aux prix qui sont dans tous
          les articles bien contraires à l’idée que ces Mess[ieu]rs m’en avoient donnés. Il est si
          aisé de verifier ceci ; D’ailleurs <persName key="p0000">Mr de Hoogwerff</persName> ne
          peut aucunement comparer la depense qu’il fait chés nous à celle que je suis obligé de
          soutenir icy. D’abord il est logé et nourri chés son résident ; il n’a pas même de
          domestique, et toute sa garderobe consiste dans une seule uniforme très simple et un froc
          verd à boutons d’acier ; et comme il ne voit que M[essieur]s <persName key="p0000">
          Foussadier</persName>, et <persName key="p0000">Brauer</persName> et <persName key="p0000">
          Bagge</persName>, il peut se passer de dentelles et presque aussi de bas de soye blancs ce
          qui ne m’est point possible. Sans parler de mille petites dépences journelles auxquelles
          on ne pense point et qu’on ne prevoit pas ; voicy un petit plan de celles qui sont
          indispensables et qui existent réelement dans mon oeconomie. Vous jugerés Vous-même si <persName
            key="p0000">Mr Hoogwerff</persName> a raison de dire que je pourrais mettre de coté
          presque la moitié de mes appointemens ; cela seroit curieux dans le païs le plus cher de
          l’Europe, et je serai bien aise d’apprendre ce secret. Soupé hier chés <persName
            key="p0242" ref="3121a10e-0a39-454c-9711-7148f745e0c8">Golofkin</persName>. Le P[rin]ce
          a presenté hier un mémoire à <orgName key="o0017"
            ref="b0400cb7-f2c5-4ab9-9a44-5950db922b27">L[eurs] H[autes] P[uissances]</orgName> et
          devant écrire encore à <placeName key="g0003">Londres</placeName>, <placeName key="g0019">
          Paris</placeName>, etc. je n’ai pas le tems de repondre à d’autres articles de V[otre] №
          27. que je remets p[our] ma prochain. Faché de la mort de <persName key="p0000">Luiley</persName>.
          Le 26 /14 marz point des apanages de ses appartemens ; il a hérité et quand il l’auroit …
          lui … à qui on puis qu’il est mort sans enfants et qu’il l’a laissés D[ieu] sait à qui ?</p>
        <p />
        <pb n="f. 15" />
        <p> Loyer de mon appartemens 300 fl[orin]s</p>
        <p>Cela fait par mois – 25.</p>
        <p>Domestique           – 22.</p>
        <p>Blanchissage            –10</p>
        <p>Cordonnier 4</p>
        <p>Diners à 1 f[lorins] 10 st[uvers] 22</p>
        <p>Soupers frugals 20</p>
        <p>Caffé thé beure 10</p>
        <p>Spectacle 8</p>
        <p>Concerts publics 6</p>
        <p>Entretien de dentelles bas de soye 10</p>
        <p>                                                137. fl[orin]s</p>
        <p>Cela fait sans compter habits, fracs, chapeaux, habits du domestique 140. Fl[orin]s</p>
        <p>Et multiplés p[ar] 12. la somme de 1650. fl[orin]s ;</p>
        <p>Et comptant le rouble à 2. fl[orin]s les 750. fl[orin]s qui restent p[our] tous ces
          articles, </p>
        <p>Petits voyages ne fait que 379. roubl[es] avec lesquels y compris le chauffage qui est
          cher icy, on ne fait pas grand choses. Voyés combien <persName key="p0000">Hoogwerff</persName>
          se trompe : là outre poudre, pomade, chauffage ; et au moins p[our] 12. fl[otrins] pendant
          8 mois de l’année cela fait 6 à 100 fl[orins] qu’il faut encore deduire de la somme
          restante.</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see: </note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_987_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_988_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_989_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_990_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1011_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0003</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1012_0004</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1014_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1015_0001</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1015_0002</note>
          <note>ru_nlrmss_871_1016_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>