<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Saxon Resident in The Haag, Johann Heinrich
          Kauderbach, to the Russian Envoy Extraordinary to London, Prince Aleksandr Mikhailovich
          Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Johann</author>
        <author xml:lang="en">Heinrich</author>
        <author xml:lang="en">Kauderbach</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>7 April 1758. – Letter from <persName key="p0084"
              ref="23ddd921-2c94-4c45-b258-3889b4edfe47">the Saxon Resident in The Hague, Johann
            Heinrich Kauderbach</persName>, to <persName key="p0065"
              ref="c8f0f482-fa7d-4e84-ac52-891dcb4d2adb">the Russian Envoy Extraordinary to London,
            Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 1588, f. 1–3v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p />
        <p>Monsieur,</p>
        <p />
        <p>La lettre que Vous m’avez fait la grace de m’écrire le 28. d.p. m’a été remise fidèlement
          en main propre. Je ne puis, mon Prince, que Vous rendre mes très humbles actions de graces
          de son contenu très interessant et instructif. <persName key="p0148"
            ref="ee8c264e-9c28-4842-a6dd-7903f451b251">M<hi rendition="#sup">r</hi>. Wiedm[arckter]<hi
              rendition="#sup">e</hi>
          </persName> ne m’a rien communiqué de la lettre dont
          Vous l’avez honoré, et il m’a voulu assurer, qu’elle ne contenoit que des affaires qui le
          regardoient personnellement. Cette reserve n’est pas trop louable, dans ces circonstances,
          où nous autres infortunez Saxons, ne devrieres être qu’un coeur et qu’une Ame. Je n’en ai
          pas usé de même avec lui ; et je devois m’attendre à un peu de retour de sa part après
          toutes les marques </p>
        <pb n="f. 1v" />
        <p> d’amitié et de confiance que je lui ai données pendant son sejour en hollande.</p>
        <p> M<hi rendition="#sup">rs</hi> les françois sont actuellement à cheval sur le Bas Rhin,
          partie en deça et partie au-delà de cette rivière. <persName key="p0003"
            ref="349ee8ce-e4e0-4315-a1be-ad9bae2a90c5">M<hi rendition="#sup">r</hi>. D’Affry</persName>
          nous assure que <placeName key="g0046">Wesel</placeName> sera le point fixe de leur
          retraite, et qu’il compte que l’armée sera assez en forces pour reprendre les Operations
          avec une double vigueur, vers la Mi.Juin. <persName key="p0038"
            ref="6c8a801e-555b-42c2-99ce-aa91a4ef08b1">M<hi rendition="#sup">r</hi>. le C[om]<hi
              rendition="#sup">te</hi>. de Clermont</persName> a envoyé un gros Detachement vers <placeName
            key="g0114">Hanau </placeName>où les François se fortifient et se maintiennent. Cette
          retraite nous a frapé d’abord beaucoup. Mais il est constant qu’elle est l’effet d’une
          nécessité absolue. Les maladies et la Desertion ont fait fondre cette armée qui etoit de
          120.<hi rendition="#sup">m </hi>/ h <hi rendition="#sup">s</hi>. à quarante mille à peu
          près. Mais nous ne nous attandions pas à la voir repasser en partie le Rhin. <persName
            key="p0016" ref="dc1cc4ec-9b65-4655-afb8-11f9507160e0">M<hi rendition="#sup">r</hi>.
          l’Abbé Bernis</persName> a mandé il n’y a que peu de jours à <persName key="p0003"
            ref="349ee8ce-e4e0-4315-a1be-ad9bae2a90c5">M<hi rendition="#sup">r</hi>. D’Affry</persName>,
          dans une lettre Ministeriale, que ce Ministre a communiquée ici par ordre, que l’armée ne
          passeroit pas le Rhin, comme les ennemis le debitoient; Mais qu’elle se porteroit même
          vers l’Elbe pour </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p> secourir les Alliéz oprimez, dèsquelle auroit reçu ses renforts. Il paroit qu’on a pris <hi
            rendition="#u">Wesel</hi> pour le <hi rendition="#u">Weser</hi>.</p>
        <p> On est bien eloigné ici de se rejouir de cette retraite; Non qu’on craigne quelque
          entreprise de la part des François contre ce Païs.ci ; on est, et on peut être fort
          tranquille là dessus. Mais on s’aplique en general la XXX<hi rendition="#sup">e</hi>.
          fable de Phèdre. On ne desire ici que le repos; et les malheureux Exemples qu’on a devant
          les yeux, n’en font que mieux sentir le prix. Plût à Dieu, qu’on en pensât de même chez
          Vous, mon Prince. L’Angleterre fit la Paix en 1748. parce qu’elle trouvoit que les
          avantages, quoique considerables, qu’elle avoit remportée sur les François par Mer ne
          compensoient pas les Depenses que la continuation de la guerre demandoit. C’est ainsi que
          les Anglois parlèrent à <placeName key="g0115">Aix la Chapelle</placeName>; et je crois
          qu’ils disoient vrai. Le même motif semble devenir bien plus fort pour eux aujourd’hui,
          qu’ils n’ont fait jusqu’à présent que des pertes, et que tous leurs efforts n’ont abouti
          qu’à surcharger la Nation de taxes, et à augmenter leurs Dettes outre mésure. S’ils ne
          comptent que sur la Conquête de <placeName key="g0116">Louisbourg</placeName>, ils
          attendront encore long tems avant que de reduire la France. </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> L’armement qui se fait actuellement à <placeName key="g0117">Brest</placeName> est très
          considérable, et on en aura dans peu des Nouvelles.</p>
        <p>
          <persName key="p0061" ref="2bdcb517-7d9b-4abd-af61-1dbb469372d7">Le Roi de Prusse</persName>
          fait actuellement le siege de <placeName key="g0074">Schweidnitz</placeName>, quoique la
          garnison ne soit que de trois mille hommes, elle se defend jusqu’à présent très bien. L’on
          veut ici absolument qu’il marche un Corps de 30<hi rendition="#sup">m.</hi> / russes par
          la Pologne en Silesie. Mais je n’en ai aucun indice directement et moins encore de l’ordre
          donné aux troupes de la Couronne de Pologne, pour se mettre en marche. L’auteur de ce
          bruit a deja tenu ce langage en passant par ici. Je crois que ce soit des <hi
            rendition="#u">impia</hi>
          <hi rendition="#u"> desideria</hi> de sa part. On a fait
          courrir ici le bruit qu’un certain <persName key="p0094"
            ref="2288d7b7-6679-46b8-97a3-43a036a5a1ec">Prince Lubomirski</persName> levoit des
          troupes en Pologne pour <persName key="p0061" ref="2bdcb517-7d9b-4abd-af61-1dbb469372d7">le
          Roi de Prusse</persName>. Mais je crois que ce bruit part de la même source.</p>
        <p> L’on n’a ici aucune nouvelle directement de la Disgrace du <persName key="p0017"
            ref="8635fcfb-35a1-487c-bfd4-9f5e205f81f0">Comte de Bestuchef</persName>. Tout ce qu’on
          en sait est venu de <placeName key="g0005">Vienne</placeName>, de <placeName key="g0009">
          Varsovie</placeName> et de <orgName key="o0019" ref="2cb37494-d43a-434e-8e34-efaf283c99a0">
          Versailles</orgName>. Les dernières lettres de <persName key="p0406"
            ref="7641af52-d651-4c14-82ec-906af546dc53">M<hi rendition="#sup">r</hi>. Swart</persName>
          sont du 24. fevrier, et depuis on n’a rien reçu de sa part. On craint qu’il ne soit un peu
          impliqué dans ces affaires, puisque S[a].M[ajesté]. Imp[eriale]. insiste absolument sur
          son rapel; et je crois qu’il l’aura dans peu. L’on dit que <persName key="p0017"
            ref="8635fcfb-35a1-487c-bfd4-9f5e205f81f0">le Chancelier</persName> disgracié </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p> a toujours été antiprussien. Mais que n’étant pas riche, il a souvent emprunté d’assez
          grosses sommes du <persName key="p0338" ref="7ddc6fe6-1ae1-42ac-adcc-98fc9b468ccf">Resident
          Anglois</persName>, et que celui.ci par ce moyen, en eû une influence si entière sur lui,
          qu’il lui a fait faire tout ce qu’il a voulu. Vous jugerez aisément, mon Prince, que cette
          affaire cause bien de l’inquietude à certaines personnes ici. Je ne manquerai pas de Vous
          informer exactement des suites de cet Evénement.</p>
        <p> Nous n’avons après Dieu notre delivrance à attendre que des puissants et genereux
          secours de Votre <persName key="p0052" ref="afc1e8df-6410-4e68-80dd-abcafa754aa6">Auguste
          Souveraine</persName>. Dieu veuille conserver ses precieux jours, et benir ses justes
          armes!</p>
        <p />
        <pb n="f. 3v" />
        <p />
        <p> Les lettres d’Espagne qui sont arrivées ce matin, ne nous aprenent encore rien de
          l’Escadre de <persName key="p0048" ref="77a7e79b-cbbe-46e7-9aff-4e5ce98e9140">M<hi
              rendition="#sup">r</hi>. du Quesne</persName>. On la croit cependant sauvée, excepté
          l’Oriflamme, qui s’est fait echouer, dit on, sur un bac de sable.</p>
        <p> Je joins ici une seconde lettre de <persName key="p0334"
            ref="0bb2b549-1315-450e-8b77-886c50fb6ef1">M<hi rendition="#sup">r</hi>. Hochepied</persName>.
          Mais les Almanacs de ce Ministre ne sont pas des Evangiles. Ces M<hi rendition="#sup">rs</hi>.
          donnent souvent beaucoup à leur haine ou à leur faveur.</p>
        <p> L’on mande de <placeName key="g0005">Vienne</placeName>, que <persName key="p0012"
            ref="2b39aaed-2626-4568-8504-b12d4eff3bb7">le Prince de Brevern</persName> [?] a quitté
          le Service et l’Uniforme du <persName key="p0061"
            ref="2bdcb517-7d9b-4abd-af61-1dbb469372d7">Roi de Prusse</persName>, après avoir écrit
          plusieures lettres à ce Prince, sans avoir reçu de reponse, il a voulu se rançonner
          lui.même. Mais <persName key="p0100" ref="58e95bc6-e008-4f45-8f4d-1cb58e816d5e">
          l’Imperatrice </persName>lui a accordé genereusement la liberté.</p>
        <p> J’ai l’honneur d’etre avec un très profond respect,</p>
        <p> Monsieur mon Prince,</p>
        <p> </p>
        <p />
        <p>Votre très humble et très obeissant</p>
        <p>
          <placeName key="g0004">La Haye </placeName>Serviteur <persName key="p0084"
            ref="23ddd921-2c94-4c45-b258-3889b4edfe47">Kauderbach</persName>
        </p>
        <p>Le 7. Avril. 1758. </p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1588_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1589_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1589_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1600_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1600_0002</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>