<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Secrete Instruction [containing an assignment to prepare
          for a meeting of the ambassadors of Russia and China in Kiakhta]</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Instruction secrètte</title>
        <author xml:lang="en">Iurii</author>
        <author xml:lang="en">Aleksandrovich</author>
        <author xml:lang="en">Golovkin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>11 September 1805. – Secrete Instruction [containing an assignment to prepare for a
            meeting of the ambassadors of Russia and China in <placeName key="p0248"
              ref="0bb01004-3242-4eac-a60c-690a5e9cb02c">
              <hi rendition="#b">Kiakhta</hi>
            </placeName>]</title>
          <note>
            <bibl>RGIA, fond 1643, opis 1, no. 31, f. 49—50v</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 49" />
        <p />
        <p>Instruction secrètte</p>
        <p> Le caractère inquièt et ombrageux des chinois les porte souvent à élever, sous les
          pretextes les plus frivoles des prétentions imprévues, qui ont pour but d’éprouver le
          caractère des personnes avec les quelles ils ont à traiter, ou qui voilent des intentions
          secrettes. Pour prévenir les embarras et les discussions, qui peuvent naître d’une
          pareille disposition, je crois nécessaire d’envoyer avant mon arrivée une personne de
          confiance et je ne puis mieux faire, qu’en vous destinant cette comission, Monsieur le
          Comte.</p>
        <p> Le pretexte de votre voyage à <placeName key="g0248">Kiachta</placeName> sera les
          arrangemens particuliers que demande mon arrivée et celle de la suite; comme logemens,
          emplacement et conservation des effets et des équipages, surveillance des employés, qui
          s’y trouvent actuellement &amp;c &amp;c mais par votre qualité de sécrétaire d’ambassade
          et muni des lettres, que je vous donne pour le commissaire aux frontiers <persName
            key="p0842">M<hi rendition="#sup">r</hi> Sokoloff</persName> et pour le directeur de la
          douane <persName key="p0841">M<hi rendition="#sup">r </hi>Vonifantieff</persName>, vous
          pourrez immédiatement après votre arrivée à <placeName key="g0248">Kiachta</placeName>,
          commencer à prendre des renseignemens, que je vais vous indiquer, en observant toutes fois
          d’y mettre toutes les précautions necessaires pour ne pas laisser deviner, aux chinois
          surtout, le véritable objet de votre mission.</p>
        <p />
        <pb n="f. 49v" />
        <p />
        <p>Il est essentiel d’abord, de connoitre les préparatifs, – que font les empoyés chinois,
          pour la réception de l’ambassade et pour sa marche. Quel est le rang, le nombre et s’il
          est possible le caractère des employés, – nommés pour recevoir l’ambassade et
          l’accompagner.</p>
        <p>Quel effet produit en général sur l’opinion publique et particulierement sur celle des
          marchands chinois, l’arrivée de l’ambassade et quel est le but qu’on lui suppose?</p>
        <p> Quel peut être le véritable motif, qui a porté les ambares à demander que la suite de
          l’ambassade soit diminuée? de quel rang sera la personne envoyée de <placeName key="g0250">
          Pekin</placeName> pour me recevoir et quels peuvent être les pouvoirs dont elle sera
          munie?</p>
        <p> Quelles sont en général les précautions qu’il faut prendre pour ne pas choquer leurs
          usages, ou ne pas exciter leur méfiance?</p>
        <p> Quelles sont les fournitures, provisions et précautions de tout genre que les chinois
          ont préparées pour la route, et quelles sont celles aux quelles il faut supplér de notre
          côté?</p>
        <p> En vous indiquant en général les objets sur les quels je desire des renseignemens aussi
          précis que possible, je vous invite en même tems à étendre votre attention sur tous ceux
          que je n’ai pu prévoir: </p>
        <pb n="f. 50" />
        <p>tels que le caractère du <persName key="p0843">souverain actuel de la Chine</persName>
          &amp; de ses ministres, la situation intérieure de l’Empire, l’état et les dispositions
          des mongoles et des autres peuples soumis, qui avoisinent les frontières de la Russie.</p>
        <p> Je vous recommande monsieur le comte, de ne pas passer la frontière et de vous refuser à
          toutes les invitations, que pourroient vous faire les employés chinois, pour venir de leur
          côté, en leur faisant dire, que cela vous est impossible, sans une permission expresse de
          ma part. Pendant votre séjour à <placeName key="g0248">Kiachta </placeName>il sera
          essentiel de prendre tous les renseignemens possibles sur le fleuve Amour, les rivières
          qui s’y jettent, les pays qui les avoisinent. Je crois superfle de vous inviter à mettre
          dans ces recherches la prudence la plus délicate pour ne pas exciter le moindre soupçon.
          Ces notions serviront à completer le mémoire sur l’Amour dont vous preparerez la
          rédaction, pour être envoyé à la <orgName key="o0008"
            ref="7489cfb2-d9d1-427e-8eeb-7a2cd3f35d11">Cour</orgName>, avant d’entrer en Chine.</p>
        <p> Si l’occasion s’en présente, vous ne manquerez pas de faire porter à la connoissance des
          employés chinois le choix distingué et l’éclat de l’ambassade </p>
        <pb n="f. 50v" />
        <p>actuelle: la différence qu’il y a entre le caractère public dont je suis revétu et celui
          qu’avoient mes prédécesseurs; enfin vous ne négligerez rien de ce qui peut contribuer à
          relever la dignité de la mission et commander les égards qui lui sont dus.</p>
        <p> Toute idée de commerce, le nom même, doivent être omis de tous nos rapports avec les
          chinois et vous engagerez de ma part tous les employés, et surtout ceux des douanes, à ne
          jamais et dans aucune occasion faire mention de mon titre de président et du <orgName
            key="o0069" ref="7c9ef5e3-c2ec-492c-a433-6a8a8222c1ae">Collège de commerce</orgName>.</p>
        <p> Pendant votre séjour à <placeName key="g0248">Kiachta</placeName> vous prendrez des
          informations sur les interprêtes ou truchements, qui pourroient être les plus propres pour
          accompagner l’ambassade.</p>
        <p> Vous attendrez mon arrivée à <placeName key="g0248">Kiachta</placeName> et si vous avez
          quelqu’ avis important à me communiquer, vous l’expédirez par le courrier qui vous
          accompagne.</p>
        <p>
          <persName key="p0840">Le Comte Golowkin</persName>
        </p>
        <p>
          <placeName key="g0249">Irkoutsk</placeName>
        </p>
        <p>Ce 11<hi rendition="#sup">e </hi>Septembre</p>
        <p>1805</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgia_1643_1_17_0001</note>
          <note>ru_rgia_1643_1_17_0002</note>
          <note>ru_rgia_1643_1_17_0003</note>
          <note>ru_rgia_1643_1_16_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>