<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Draft (original) of the peace treaty between the
          plenipotentiaries of the Emperor of Russia and Abbas Mirza, plenipotentiary of the Shah of
          Persia, with the notes of Prince I[van].F[edorovich]. Paskevich</title>
        <title type="main" xml:lang="ru">Проект (оригинал) мирного договора уполномоченных
          императора русского с Аббасом-Мирзой, уполномоченным шаха персидского, с пометками кн. И.
          Ф. Паскевича</title>
        <author xml:lang="en">Ivan</author>
        <author xml:lang="en">Fedorovich</author>
        <author xml:lang="en">Paskevich</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            <hi rendition="#b">January 1828.</hi>
            <hi rendition="#b"> –</hi>
            <hi rendition="#b"> Draft (original) of the peace treaty between the plenipotentiaries
              of </hi>
            <persName key="p0854">
              <hi rendition="#b">the Emperor of Russia</hi>
            </persName>
            <hi rendition="#b"> and </hi>
            <persName key="p0855">
              <hi rendition="#b">Abbas-Mirza, plenipotentiary of the Shah of Persia</hi>
            </persName>
            <hi rendition="#b">, with the notes of </hi>
            <persName key="p0856">
              <hi rendition="#b">Prince I[van].F[edorovich]. Paskevich</hi>
            </persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGIA, fond 1018, opis 2, no. 198, f. 2–3. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 1" />
        <p />
        <p>Проект (оригинал) мирного договора уполномоченных императора русского с Аббасом-Мирзой,
          уполномоченным шаха персидского, с пометками кн. И. Ф. Паскевича.</p>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 2" />
        <p />
        <p />
        <p> Janvier 1828</p>
        <p />
        <p> Les soussignés Plénipotentiaires de Sa Majesté l'Empereur de toutes les Russies, ont
          l'honneur de communiquer à <persName key="p0855">Son Altesse Royale Monseigneur le Prince
          Abbas Mirza</persName>, Plénipotentiaire de <persName key="p0852">Sa Majesté le Schah de
          Perse</persName>, ce qui suit:</p>
        <p> N'ayant traité avec <persName key="p0855">Son Altesse Royale</persName> qu'en vertu des
          plein-pouvoirs dont <persName key="p0852">Sa Majesté le Schah</persName> L'a munie pour la
          conclusion de la paix, les Plénipotentiaires de Russie ont été fondés à s'attendre, que
          tout ce qu'ils auraient arrêté ensemble d'un commun accord serait infailliblement admis et
          consenti par <persName key="p0852">Sa Majesté le Schah</persName>. Les soussignés étaient
          d'autant plus en droit de nourrir cette attente, que les conditions fondamentales,
          auxquelles seules ils ont déclaré de prime-abord pouvoir adhérer au rétablissement de la
          paix, avaient été, dès l'ouverture des présentes négotiations, portées à la connaissance
          immédiate de <persName key="p0852">Sa Majesté le Schah</persName>, et que toutes les
          communications qui leur ont été faites depuis <persName key="p0855">par Son Altesse Royale
          le Prince Abbas Mirza</persName>, ainsi que toutes les assurances qu'ils en ont reçues,
          tendaient invariablement </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> à leur donner la certitude, que non seulement <persName key="p0852">Sa Majesté le Schah</persName>
          ne mettait aucune opposition aux conditions fondamentales déjà arrêtées entre les
          Plénipotentiaires respectifs, mais encore que par suite de son désir sincère d'accélérer
          le retour de la paix, <persName key="p0852">Sa Majesté</persName> était personellement
          disposée à en faciliter autant que possible l'accomplissement. S'il est vrai qu'Elle a
          déclaré être dans l'intention de ne contribuer pour Sa part que dans la proportion de cinq
          curours de tomans à la somme totale que les Plénipotentiaires respectifs avaient stipulée
          à titre d'indemnité en faveur de la Russie, jamais il n'a été mis en avant, que cette
          résolution était subordonnée à la condition, que les cinq curours de tomans susmentionnés
          ne seraient remis aux délégués Russes, qu'après que les troupes de <persName key="p0854">
          l'Empereur</persName> auraient évacué en entier la province, qu'on était précisément
          convenu de part et d'autre de laisser en leur pouvoir jusqu'à l'extinction de la presque
          totalité de la dite indemnité. D'accord sur tous les points et sur tous les intérêts
          qu'ils </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p>avaient à discuter et à régler avec <persName key="p0855">Son Altesse Royale</persName>,
          les Plénipotentiaires Russes n'attendaient plus, pour signer la paix, que la nouvelle de
          l'arrivée à Zengane de la somme qui devait être remise à leurs Commissaires à Miana,
          lorsqu'ils apprisent tout-à-coup, qu'un nouvel organe Persan, porteur de nouvelles
          propositions de Sa Majesté le Schah, allait se rendre incessamment au milieu d'eux; et que
          l'argent qu'ils attendaient pour procéder à la conclusion finale de la paix, loin d'être
          envoyé à <placeName key="g0254">Zengane</placeName>, ainsi qu'on en était mutuellement
          convenu, avait été arrêté à <placeName key="g0255">Casbine</placeName> d'ordre du <persName
            key="p0852">Schah</persName>; et que <persName key="p0852">Sa Majesté</persName> avait
          formellement fait déclarer au <persName key="p0856">Capitaine Valkhovsky</persName>, que
          cet argent ne serait remis aux soussignés, qu'après que les troupes Russes auraient
          repassé l'Araxe. Une conduite si évidemment contraire à toutes les conventions
          préexistantes, une marche si opposée au droit et à toutes les convenances diplomatiques, -
          une résolution si destructive de toute confiance, peut-elle ne pas rendre suspectes la
          bonne foi et les intentions de <orgName key="o0076"
            ref="0c1186d7-3a49-474f-91a0-73c44d414902">la Cour de Perse</orgName>? {...}</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see :</note>
          <note>ru_rgia_1018_2_188_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>