<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Royal Polish and Electoral Saxon Legation Councilor, Carl Ludwig Wiedmarckter to the Russian Envoy Extraordinary to London, Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Carl</author>
        <author xml:lang="en">Ludwig</author>
        <author xml:lang="en">Wiedmarckter</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>13 March 1759. – Letter from <persName key="p0148" ref="ee8c264e-9c28-4842-a6dd-7903f451b251">the Royal Polish and Saxon Legation Councilor, Carl Ludwig Wiedmarckter</persName> to <persName key="p0065" ref="c8f0f482-fa7d-4e84-ac52-891dcb4d2adb">the Russian Envoy Extraordinary to London, Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 720, f. 3–3v, 5-5v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 3" />
        <p />
        <p>
          <placeName key="g0010">Amsterdam</placeName>, le 13 Mars, 1759.</p>
        <p>Monseigneur,</p>
        <p>J’ai lû et relû bien des fois, la lettre, que Votre Excellence m’a fait l’honneur de m’ecrire en date 20. d. p., et à chaque lecture j’ai senti s’augmenter la douleur, que son contenû m’a causé. Heureusement il me vint presqu’en même tems l’avis, que je recevrois incessamment les marques de l’Ordre de l’Aigle blanche, que <persName key="p0057" ref="36412e88-60df-4a3e-b302-3fde5962cda6">le Roi</persName> mon maitre a conferé à Votre Excellence. Il n’en falut pas moins pour m’empecher de me desesperer, mais il falut que je les reçusse effectivement, pour reprendre ma tranquillité, et pour faire succéder une parfaite joye à une très profonde tristesse. Elles sont enfin arrivées ces precieuses marques, et j’apercois, que je suis encore capable de quelque felicité, par la satisfaction extreme, que je sens, de ce que <persName key="p0057" ref="36412e88-60df-4a3e-b302-3fde5962cda6">Sa Majesté</persName> rendant Justice à la noblesse illustre et distinguée de Votre Sang, et connoissant votre zele pour Sa personne et pour la bonne cause, a bien voulû donner à Votre Excellence cette marque de son affection. En même tems, que je Vous en fais mes compliments, Monseigneur, </p>
        <pb n="f. 3v" />
        <p> j’en felicite <persName key="p0057" ref="36412e88-60df-4a3e-b302-3fde5962cda6">le Roi</persName> et l’Ordre. Mes bons souhaits, qui comme mon cœur ne Vous quittent jamais, se renouvellent à cette occasion pour que vous alliés d’honneurs en honneurs, et de dignités en dignités, et que Vous en jouiés longues et longues années, dans toute la prosperité que l’humanité peut permettre.</p>
        <p>	Les exemples des Paquetboats pris, et de chasse donnée à d’autres, m’ont empeché d’adresser ce Paquet à Votre Excellence par la Poste. Je l’ai confié à <persName key="p0000">Mr. Hassenclever</persName>, qui aura l’honneur de le lui remettre en propres mains, et que j’ose recommander à la protection de Votre Excellence. Si jamais j’ai eu envie d’aller en Angleterre c’est à present, et s’il avoit été humainem[en]t possible j’aurois été moi même le porteur du paquet, que je suis obligé de lui confier. Mais <persName key="p0024" ref="439cdd92-8575-40c6-80a0-40d4c1090ff4">le Comte de Bruhl</persName> m’ecrivant, qu’il n’attend que  mon arrivée à <placeName key="g0019">Paris</placeName> pour se mettre en chemin pour <placeName key="g0009">Varsovie</placeName>, et l’inconstance des vents dans la presente saison pouvant peut etre m’arreter plus longtemps dans l’Isle Britannique, que je ne devrois y rester, il faut bien que j’aille à <placeName key="g0019">Paris</placeName> en droiture.</p>
        <p>	Si je vais à <placeName key="g0009">Varsovie</placeName> ce n’est nullement pour entrer dans une nouvelle carriere. Je ne me propose que d’y </p>
        <pb n="f. 5" />
        <p> arranger mes affaires particulieres, et je m’y arreterai le moins, que je pourrai. Les operations de la campagne prochaine pourront peut étre decider de l’endroit, où je me rendrai ensuite. Partout où je me trouverai je serai l’ancien bon et fidele serviteur de Votre Excellence, et Elle me fera une grande grace, si Elle veut bien disposer de moi toutes les fois, que je pourrai Lui étre de quelque utilité. Les lettres adressées à <persName key="p0000">Mr Renouard</persName> me parviendront toujours sûrement.</p>
        <p>Au reste, Monseigneur, Vous pecheriés, et je crainds beaucoup que ce ne seroit un peché mortel, si Vous me priviés de la moindre partie des bonnes graces dont Vous m’avés honoré depuis tant de tems. J’ai fait une faute, je ne saurois en disconvenir ; mais le motif en est trop beau, pour que je puisse m’en repentir. Je n’aurois pas rendû justice à Votre caractere, j’aurois crû manquer essentiellement à l’attachement inviolable, que je Vous ai voüé, si, surtout dans une affaire de cette nature, j’avois usé de la moindre reserve, et j’étois sûr, que ma franchise, Monseigneur, ne pouvoit jamais compromettre ni moi, ni d’autres. </p>
        <p>	</p>
        <pb n="f. 5v" />
        <p> Je Vous remercie très humblement, Monseigneur, du soin, que Vous avés bien voulû prendre du paquet de chaines de montre, que j’ai recû. Je prends la liberté de joindre ici 3. Guinées, que je suplie Votre Excellence de faire remettre de ma part à <persName key="p0000">Miss Chetwynd</persName>.</p>
        <p>	Aussitôt que je verrai un peu plus clair dans mes affaires, j’oserai informer Votre Excellence si et quand je reviendrai en Angleterre. J’y volerai, dès qu’il sera possible, si je puis esperer d’y trouver Votre Excellence avec Ses anciennes bontés pour moi.</p>
        <p>J’ai l’honneur d’étre avec infiniment de respect et d’attachement</p>
        <p>Monseigneur</p>
        <p>De Votre Excellence</p>
        <p>le très humble et très obéïssant serviteur</p>
        <p>
          <persName key="p0148" ref="ee8c264e-9c28-4842-a6dd-7903f451b251">Charles L. Wiedmarckter</persName>
        </p>
        <p>Permettés, Monseigneur, que pour m’acquitter d’une commission de <persName key="p0000">Mr de Saul</persName> pour Votre Excellence, je joigne ici sa lettre.</p>
        <p />
        <p />
        <p>Also see:</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_719_0001</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_720_0001</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_720_0002</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_721_0001</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
