<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					admin
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-30
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:33Z
					</date>
					<name>
						admin
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						28 August 1680. – Memorial from the Dutch resident in Russia, Johan Willem van Keller(p1699) to the Tsar of Russia, Fedor Alekseevich(p0461)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, opis 1, 1680, no. 1, f. 32–32v. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 32" />
				<p>
					Doorluchtigste, Grootmachtigste, Groten Heer, Zaar Ende Grootvorst Feodor Alexeiwitz, door Godts Genade van Geheel, Groot, Klein en Wit-Ruslandt Selfs Erhouder, Tot Muscou, Kioff, Vladimiroff, Novogorod, Zaar tot Kasan, Zaar tot Astrakan, Zaar tot Siberien, Heer tot Pleskou, Ende Grootvorst tot Smolensko, Tweer, Jugorien, Permien, Weatken, Bolgarien En Andere, Heer, en Grootvorst tot Novogorod, Des Nedrigen Landts tot Zeringow, Resan, Rostol, Jearoslaff, Boloserien, Udorien, Obdorien, Kondinien, Ende Der Gansschen Noordtsyden Gebieder, Ende Heere des Iversschen Landes, Der Carthalynsschen ende Grusynsschen Zaaren, Ende des Kabardynsschen Landes, Der Cerscassen Ende Gortsisschen Vorsten, Ende veel meer Andere Landen ende Heerschappien, Oostelicke, Westlicke, Noordelicke, Vaderlicke En Grootvaderlicke Erve, Een Heer ende Heerscher
				</p>
				<p>
					Nadien de HoochMōgende Heeren Staten Generael van De Verēnigde NederLanden(o0017) Etc. op aenhouden van de Heeren Francisco de Mollo(p2040), en Felix Morstein de Raciborsko, Respectivé Resident en Envoyé Ext[raordinaire] van Syne Konincklicke Majesteit en Republyck van Polen(p1842), my ondergeschrēven hebben gelieven te bevehlen om goede correspondentie en vriendtschap te houden met de Heeren Poolsse Ambassadeurs(p2040)(p1842), wannēer Deselve, ten Hōve van Uwe Zaarsse Majesteit(p0461) koemende, die houden soecken, en begēeren. Als hebbe het van myne plichten ge-acht te wēsen, hiervan Revenentelick Aen Uwe Zaarsse Majesteit(p0461) notitie te gēven: En Deselve Daerby te versēeckeren, Dat dēse versochte correspondentie en vriendtschap nergens anders toe entendēert, als alle mōgelicke wēgen en middelen te concertēren en te beraemen, Ten fine Uwe Zaarsse Majesteit(p0461) met De Kroon ende Republyck van Polen, in Gedurige, Goede en vertrowlicke Intelligentie
				</p>
				<pb n="f. 32v" />
				<p>
					Ende Vriendtschap (.tot Eewige vaststellinge van weersydts Landen en Lieden.) gestelt: Het Hoochschadelick voornëemen van Turcken en Heidenen, dies te vigoureuser gestutt: En De waerde Christenheit Daerdoor tot Eene Mëerdere Securiteit, en Gerustheit gebrocht werden mōge. Twyffele also gēenssins, Doorluchtigste, Grootmachtigste Grōten Heer, Zaar ende Grootvorst, off Dēse Christenlicke en welgemēende Intentie en Affectie van Haer HoochMōgende sal Uwe Zaarsse Majesteit(p0461) Aengenaem syn. In voegen, dat Deselve my niet en sullen willen verweigeren het accéz tot dēsen Heer Poolssen Gesant(p2040)(p1842): als Dewelcke myne kennisse, en aenspraeck, om gemelte redenen, is desiderērende. So gedaen op de Slabode voor Muskou(g0489) den 28 Augusti 1680.
				</p>
				<p>
					Johan Willem van Keller
				</p>
				<p>
					Resident(p1699).
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translated document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
