<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Burgomasters and the Council of the City of
          Hamburg to Tsar Alexis Mikhailovich</title>
        <author xml:lang="en">Magistrate (Council) of the City of Hamburg</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title> 4/14 February 1673. – Letter from <persName key="p1196,p1202">the Burgomasters </persName>
            and <orgName key="o0025" ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">the Council of the
            City of Hamburg</orgName> to<persName
              key="p0267"
              ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996"> Tsar Alexis Mikhailovich</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 44, opis 2, no. 8, f. 1–1v. German original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 1" />
        <p>Von Gottes Gnaden <persName
            key="p0267"
            ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Allerdurchleuchtigster
          Großmächtigster Kayser, Großer Herr Zaar und Groß=Furst Alexea Michælowiz</persName>, von
          Gantzen Großen Kleinen und Weißen Rußlandt, selbst Erhaltern von Moskouw, Kyoffskog,
          Wladimerskog, Novogrodskogo, Zaar von Casaen, Zaar von Astragkaen, Zaar von Sibirien, Herr
          von Pskofskogo, und Groß=Furst von Smolenskoi, Twer, Iugosko, Premsko, Watsko, Bolgarsko,
          und andere, Herr und Groß=Furst von Novogoroda, deß Nisoffsken Reichs, Tziernigiff, Resan,
          Rostoff, Ieroslaff, Beloosar, Udorsko, Opdorsko, Condinsko, und Gebieter über der ganzen
          Nordtseiten, Herr deß Iverlandes, Cartalinskoi und Grosinskoi, Zaar, und über
          Cabardinland, Tzierkassen und Igorskig Fursten, und über andern vielen Königreichen, und
          Landen, Ostlich, Westlich und Nördtlich Vätterlich und Vorvätterlich Erb=Herr und
          Herrscher. Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Höchstgeehrtes Schreiben sub dato 19. Octobris
          Anno 7181. hat Unß dero <persName
            key="p0472"
            ref="40177305-b760-4122-9245-883200d6fc0a">Hochansehnlicher
          Herr Abgesandter Herr Andreas Winius</persName> woll eingelieffert, und Wir habens mit
          gehörigem Respect empfangen, auch nach beschehener Übersetzung in Unser Teutsche Sprach
          Ablesend darauß ersehen, waß Ew[er] Zaarische May[estä]tt für dero dortigen <persName
            key="p1193">Kauffman Jacob Brandt</persName> wegen einer foderung von 4000. Rubell
          wieder einen hiesigen <persName key="p1194">KauffGesellen Magnus Glück</persName> genandt,
          an Unß gesonnen, und endtlich von deßen Gefreundten zu erfordern begehret haben. Wir nun
          Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Wir alle möglichste Dienste zu leisten bereitwilligst sind,
          Alß haben auch nicht unterlaßen, alsofort nach erwehnten <persName key="p1194">Magnus
          Glück</persName> zu suchen, Aber erfahren, daß derselbe, seiner Geschäffte halber, an
          frembde Öhrter verreiset, und nicht zur Stelle gewesen. Demnach Wir nicht ermangelt, deßen
          Nechste Gefreundte hierüber zu Rede zu stellen, Gestalt dann <persName key="p0000">seine
          Mutter</persName> eingeschloßene Verandtwortung und Nebenliegende Rechnung in Unsere
          RahtsVersamblung übergeben hat, dahin gehend, daß Sie, vermöge kundtbahrer
          Römisch-Käyserlicher Rechten, für ihres Sohns Schuldt nicht gehalten, noch einiger
          RechtsSpruch wieder Sie alß die nicht darüber gehöret, oder im Process begriffen,
          extendiret werden könne. Welches dann auch in der That in deß Heyl[igen] Röm[ischen]
          Reichs Rechten, wornach Wir zu richten verbunden sindt, Sich also verhält und denselben
          gemäeß ist. Und ob gleich <persName key="p0472" ref="40177305-b760-4122-9245-883200d6fc0a">Ew[er]
          Zaarischen May[estä]tt Herr Abgesandter</persName> dawieder eingewandt, Eß hätte, vermöge
          vorgezeigten Copeylichen Schreibens, des <persName key="p1195">Magnus Glück Seel[iger]
          Vater Joachim Glück</persName> zu erhandelung der Pottasche, davon die Foderung herrühret,
          seinen Consens und Ordre gegeben: So beweisen doch dagegen die Gefreundte daß ermeldter
          Vater keine general Ordre zu contrahiren, sondern nur uff einen gewißen Preiß die Bergwitz
          zu 10 oder 10½ Rubel und gewiße Zeit, laut KauffContracts, welcher bey <persName
            key="p1193">Jacob Brandt</persName> Originaliter verhanden, im Julio A[nn]o 1665. zu
          lieffern gegeben habe. Nun sey aber weder der Kauff vor sothanen Preyß sondern vor 11.
          Rubell, noch die Liefferung von <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> zu
          bestimbter Zeit, sondern Später, und Zwaer allererst im Septembr[is] wie auß dem dato
          Obligationis erhellet, geschehen, Dannenhero ermeldter Vater solch überschrittenen Ordre
          gantz eiffrig contradiciret und die Handt davon abgezogen habe.</p>
        <p>Eß sey aber dem allen wie ihm wolle, so kan doch dieser Öhrter Rechten nach wieder
          Niemandt, Er sey dann erst Gerichtlich belanget und verurtheilet, mit execution verfahren
          werden. Im Übrigen hat <persName key="p0000">besagte Mutter</persName> Unß kläglich der
          Länge nach verstehen gegeben, wie Grausahm und Gewaldtthätig der <persName key="p1193">Jacob
          Brandt</persName> ihren Sohn <persName key="p1194">Magnum Glück</persName> in <placeName
            key="g0001"
            ref="558356e1-c944-4664-a405-a66407a56c5f">Moßkaw</placeName> tractiret, und
          den jungen Ehrlichen Menschen dergestaldt umb seine Gesundtheit und Zeitliche Wollfahrt
          gebracht habe, daß Sie eß die Zeit ihrer Lebens mit Tränen nicht genug beklagen können.
          Und ob gleich derselbe, alß Er noch in Moßkaw gewesen, dem <persName key="p1193">Jacob
          Brandt</persName> die Restierende Rubell mit Sechs pro cento zu bezahlen zum öfftern
          angebothen, wie davon attestata verhanden, so habe doch <persName
            key="p1193">Jacob Brandt</persName>
          solches nicht annehmen sondern Zwantzig pro cento daneben haben, viel weniger aber ihm
          vergönnen wollen seine außstehende große Schulden, davon Er die Zahlung hätte überflüßig
          thuen können, einzutreiben. Indeßen wären die Schuldener verdorben und Unzahlbahr
          geworden. Eß habe überdem der <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> ihrem Sohn
          seine Schrifften und Beweiß in währender seiner Marter durch die Strelitzen wegnehmen
          laßen; dazu zu Übernehmung schwerer Burgschafften vor ihn genöthiget. Und welches daß
          Ärgeste ist, so handle der <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> wieder sein
          Gewißen, daß Er annoch 4000. Rubell von ihrem Sohn fodere, da Er doch gnugsahm darin
          überzeuget ist, daß ihm Dieselbe mehrentheils schon bahr beZahlet sindt, und besage
          eingeschloßener Rechnung, der <persName key="p1194">Magnus Glück</persName> ein weit
          mehres von <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> zu fordern habe, alß deßen
          vermeinter Schuldrest betragen kan. Wann dann nun Ew[er] Zaarische May[estä]tt zur
          heilsahmen Gerechtigkeit eine Weldtberühmbte Neigung tragen, bevorab den Teutschen bißhero
          Gnädigste Hulde verspühren laßen, Alß leben Zu Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Wir der feste
          Zuversicht und ersuchen dieselbe Unterthänigst, Sie geruhen nicht zuzulaßen, daß
          offtgenanter <persName key="p1194">Magnus Glück</persName>, uff Unwahres Anbringen und
          Wiederrechtliches bitten deß bemelten <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> noch
          ferner beschweret, vielweniger aber seine Gefreundte oder jemand anders Unser Unschuldigen
          Unterthanen, welche in Ew[er] Zaarischen May[estä]tt weit entlegenen Landen ohn dem mit
          großer Gefahr über See ihre Handlung treiben, wieder Recht hiedurch gefährdet werden;
          Sonderlich weil des <persName key="p1194">Magni Glücken</persName> halber soviel
          Erklährung geschicht, daß, wann nur <persName key="p1193">Jacob Brandt</persName> ihm die
          Original documenta heraußer, und wegen Angethanen Übergroßen Schimpff und Schadens nach
          Unpartheylicher Leute Außspruch satisfaction geben, daZu von denen seinenthalben
          übergenommenen Burgschafften entschlagen werde, Er ihm alßdan den befindtlichen
          Schuldtrest erlegen und beZahlen werde. Welche Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Gnädigste
          Zuneigung Wir mit Gehorsambsten Diensten zu erwiedern stets geflißen seyn wollen, und
          haben Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Gesinnen zufolge, Dero Herrn Abgesandten alhie
          gebührend tractiret, defrajiret und möglichste Beforderung zu seiner weiter vorhabenden
          Reise geleistet, Womit schließlich Ew[er] Zaarischen May[estä]tt Langes Leben, beständige
          Gesundtheit, Glücklich Regiment und alles Selbsterwünschetes Zaarisches Hochwesen auß
          HertzensGrundt anwünschen, auch Dero beharrlichen Hulde und Gnade Unß sambt dieser Stadt
          Angehörigen Getrewlichst empfehlen, Geben unter <placeName key="g0011">Unserm Stadt</placeName>
          Signet den 4/14 Februarii Jm Jahr Christi 1673.</p>
        <p> Ew[er] Zaarischen May[estä]tt</p>
        <p>Unterthänigste</p>
        <p>
          <persName key="p1196,p1202">Bürgermeister</persName> undt <orgName
            key="o0025"
            ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">Raht der Stadt Hamburg</orgName>.</p>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 1v" />
        <p> Dem Allerd</p>
        <p>urchleuchtigsten Großmächtigsten Herrn Zaaren und GroßFürsten Herren Alexea Michailowitz
          von gantzen grossen Kleinen und Weissen Rußlandt, selbst Erhaltern von Mosko, Kiofsko,
          Wladimerskogo, Novogorodskogo, Zaaren von Casan, Zaaren von Astrakan, Zaaren von Sibirien,
          Herren von Psofskogo, und GroßFürsten von Smolensko, Twer, Iugorsko, Permsko, Watsko,
          Bolgarsko, und Andern, Herren und GroßFürsten von Novagoroda, des Nisofsken Reichs,
          Tzieingoff, Resan, Rostoff, Iarosloff, Belo Oser, Udorsko, Obdorsko, Kondiensko, und
          Gebitern, über der gantzen Nordtseiten, Herren deß Iverlandes, der kartolinskig und
          Grusinskig Zaaren, und über kabbardin Landt, Tzirkassen und Igorskig Fürsten, und über
          anderen vielen Königreichen und Landen, Ostlich, Westlich, und Nordtlichen, Vätterlich und
          vorVätterlichen Erb-Herren und Herschern</p>
        <p>Unsern Gnädigsten</p>
        <p>Zaaren vnd Herren.</p>
        <p>
          <hi rendition="#sup">1-</hi>182-г[о] лист города <placeName key="g0011">Амбурка</placeName>
          бурмистров и ратманов с <persName key="p0472" ref="40177305-b760-4122-9245-883200d6fc0a">Андреем
          Виниюсом</persName>, о <persName key="p1194">Глюке</persName> по челобит[ь]ю <persName
            key="p1193">Якова Бранта</persName>.</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see :</note>
          <note>ru_rgada_44_2_10_0001</note>
          <note>ru_rgada_44_2_15_0001</note>
          <note>ru_rgada_44_2_17_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
