<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Russian Consul in Venice, Marquis Paolo
          Maruzzi to Vice-Chancellor, Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Paolo</author>
        <author xml:lang="en">Maruzzi</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title> 31 January/11 February 1769. – Letter from <persName
              key="p0101"
              ref="ee464eb9-1aa2-489f-adc2-8954e8945ba7">the Russian Consul in Venice, Marquis Paolo
            Maruzzi</persName> to <persName
              key="p0065"
              ref="c8f0f482-fa7d-4e84-ac52-891dcb4d2adb">Vice-Chancellor,
            Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 2044, f. 1–4v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 1" />
        <p>Mon Prince</p>
        <p>
          <hi rendition="#sup">–</hi>Par ma dernière du 17<hi rendition="#sup">me</hi>. Janvier j’ai
          rendu un compte exacte à Votre Excellence sur les deux atricles importants, desquels <hi
            rendition="#sup">–</hi>je reçois les nouvelles instructions que<hi rendition="#sup">–3</hi>
          Vôtre Excellence me donne part par Sa lettre du 10. X<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">bre</hi>
          </hi>. Pour ce qui regarde ce gouvernement-ci,
          nous ne pouvons pour le présent nous attendre à aucun démarche, à cause de la crainte
          demesurée qu’il a de turcs, et de la constitution du gouvernement. Ce que nous pouvons
          espérer c’est quelque facilité de quelques particuliers  </p>
        <pb n="f. 1v" />
        <p> de ceux qui sont les plus portés à seconder nos vuës. À cet egard <hi rendition="#sup">–</hi>
          J’ai<hi rendition="#sup">–6</hi> pris les mesures les plus justes, de metre dans nos
          intérêts les personnes les plus capables. Celles que Vôtre Excellence m’indique ne sont
          point celles, qui puissent soutenir une affaire politique. <persName
            key="p1121">Mr. Valaresso</persName> est
          excellent pour les affaire toute éclesiastiques; <persName
            key="p1119">Mr. Zuliani</persName> pour les finances;
          <persName
            key="p1118">Mr. Grimani</persName> est un homme qui jouit du credit; mais les affaires politiques ne
          sont point de son ressort, n’etant j’amais sorti de son pays et aprês celà il est un homme
          trops speculatif et peu entreprenant. <persName
            key="p1120">Mr. Vendremin</persName> est un viellard octagenaire,
          presque abandonne, après avoir essuyé beaucoup de crise à cause de la dûreté de son
          caractere, il n’a aucune influence </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p> dans les affaires. Touts ces messieurs, il convient de les atacher, autant qu’il est
          possible dans nos interets, pour ne point les avoir pour oppositeurs, pouvant exiger
          d’avantage. <persName
            key="p0106">Mr. Morosini</persName> est un homme dont on se me fie, et il ne pourra être
          utile que sous main, d’autant plus qu’il ne jouit plus de son premier credit, ayant été
          exclû du collège des sages.</p>
        <p>
          <persName key="p0262" ref="f662a7cb-8220-4090-986c-46834a534522">M<hi rendition="#sup">r </hi>
          Tron</persName> est l’homme le plus difficile à manier, et sans lui aucune affaire
          politique ne se decide point, étant la personne la plus instruite et qui donne le ton.
          L’amitié qu’il me témoigne pourra beaucoup influër à lui guerir touts ses doutes, dont par
          son caractere il est susceptible. il est entré parfaitement à soutenir ce qui me regarde,
          et il me prete </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> toute l’assistance possible, dans tout ce que je le consulte. Pour le passé, il n’étoit
          point favorable a nos interets ; mais lorsque je suis arrivé ici, la peinture que je lui
          ai fait de la grandeur de notre Empire, de ses ressources et les qualités éminentes de <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa M[ajes]<hi rendition="#sup">té </hi>
          Imp[eria]<hi rendition="#sup">le</hi>
          </persName> a fait tant d’impression sur
          son esprit, qu’il a conçû la plus haute opinion, de façon, qu’il seconde parfaitement nos
          interets dans tout ce que ceux de la Republique peuvent se concilier. Cette favorable
          disposition, que je cultiverai de mon mieux, je me flate qu’elle pourra produire de très
          bons effets dans la suite. Les personnes que j’ai mis dans nos vuës, sont celles qui sont
          les plus capables de conduir une affaire, et je m’attends à des effets les plus
          favorables. on a commence à faire sentir </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p> de loin les avantages que la Republique pourroit tirer de nôtre querre, après les succès
          heureux de nos armes qui sont immanguable, et ce discours fait de l’impression. Je
          travaille de mon coté pour le même effet avec toute la circonspection qui’exigent de
          pareilles affaires  </p>
        <p>Pour remettre les montenegrins, en action, il faudroit leur donner quelque secours. J’ai
          communiqué à Vôtre Excellence mes idées par ma précédente. Elles seront secondes par les
          personnes, qui ont embrassées nos intérêts, Autant qu’il leur sera permis, sans le faire
          parroitre. Il est vrai que les turcs ne sont pas en état à présent, de leur opposer une
          armée; et ils le font voir, ayant donné ordre au Beylerbey de ne les pas molester pour le
          tribut, qu’ils </p>
        <pb n="f. 3v" />
        <p> avoient promis, étant des pauvres gens. Cette pitié n’a d’autre source que l’impuissance
          de leur en imposer. On prétend même que c’étoit une politique de la part des Turcs, dans
          les circonstances presentes, de faire croire au Public, qu’ils étoient accommodés avec les
          montenegrins, moyenant un tribut, qu’on mette en doute. Quoiqu’il en soit ces gens ne
          pourroient que se defendre dans leurs contrées, mais pour faire une diversion, et aller
          surprendre quelque ville ou forteresse des Turcs, il leur faut de l’argent pour achetter
          ce qui leur est nécéssaire pour se mettre en état, et quelques officiers pour les diriger.
          Aussitot que la communication sera ouverte, je tacherai de m’ouvrir une correspondance
          avec cette nation, pour connoitre la situation dans laquelle ils se trouvent, et leurs
          dispositions. À l’égard </p>
        <pb n="f. 4" />
        <p> des autres nations de nôtre Religion, je me refere à ma dernière et j’attendrai les
          ordres de Vôtre Excellence pour diriger mes demarches.</p>
        <p>On mar que de <placeName key="g0018">Constantinople</placeName> que le <persName key="p1124">Grand
          Visir</persName> a appellé l’Envoye du <persName
            key="p1127">Roy de Prusse</persName> pour lui demander une
          déclaration sur le parti que son Maitre prendroit dans la presente querre à quoi
          <persName
            key="p1127">l’Envoyé</persName> à repondu qu’il ne pouvoit s’engager a rien sans les ordres de sa Cour.
          la dessus on l’a obligé d’envoyer un Courier pour demander les resolutions de son Maitre.</p>
        <p>Un Courier arrivé de <placeName key="g0007">Rome</placeName> a apporté la nouvelle de la
          mort subite du <persName key="p1128">Pape</persName> arrivée le 2 fev[rie]<hi
            rendition="#sup">r</hi>. n[ovum].
          s[tyle]. a 11 heures du soir. on pretend qu’avant l’élection d’un nouveau Pape, on
          proposera au Conclave, l’abolition de <orgName key="o0102">l’Ordre des Jésuittes</orgName>.</p>
        <p>Votre Excellence trouvera dans les feuilles ci jointes les nouvelles des Corses.</p>
        <p>Parmi les dêtes que S[on]. A[ltesse]. S[erenissime]. Monsieur le <persName
            key="p1123">Prince Charles de
          Courlande</persName> a fait ici, et celles dont V[otre]. E[xcellence]. sera instruite par le
          memoire ci joint, Le Creancier sçachant qu’il depend de Notre <orgName key="o0008">Cour</orgName>,
          s’est adressé à moi par le canal d’une personne de considération pour implorer la justice
          de la <orgName key="o0008">Cour</orgName> sur son remboursement. V[otre]. E[xcellence].
          feroit</p>
        <pb n="f. 4v" />
        <p> une œvre digne d’elle en s’interessant pour une cause si juste et accordant sa
          protection a une personne qui la merite tant par la façon quélle a obligé le
          <persName
            key="p1123">Prince</persName>, qu’en consideration de ces circonstances, qu’un tel vide derange fort ses
          affaires. on avoit débité ici que S[on]. A[ltesse]. S[erenissime]. <persName key="p0057">Le Duc son
          Pere</persName> payoit ses dêtes. ce seroit une tres bon chose, pour effacer une mauvaise
          opinion que le <persName key="p1123">Prince</persName> a laissé ici de lui.</p>
        <p> j’envoye ci joint à V[otre].E[xcellence]. le dessin d’un brillant qu’on vend ici et pour
          lequel on demande 17000 ducats ou Séquins si <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa Majesté Imperiale</persName> Notre auguste
          souveraine le trouvoit digne d’elle et qu’elle voulut en faire l’emplette, je tacherai de
          l’avoir pour le moins qu’il sera possible</p>
        <p> Je me reccomande aux bontés de V[otre].E[xcellence]. pour tout ce que j’eu l’honneur de
          la prier par ma derniere lettre et à l’egard de la personne du <orgName
            key="o0001"
            ref="da1f1ae4-2e3f-4924-a65b-7b6016038e70">Bureau du College</orgName>, dont j’ai
          besoin, j’espere que V[otre].E[xcellence]. voudra bien m’accorder la grace de m’envoyer <persName
            key="p0000">M<hi rendition="#sup">r</hi>. Beccari</persName>, que j’avois demandé, comme
          personne que je connois beaucoup, et qui me convient. J’ai l’honneur d’etre avec la plus
          inviolable attachement, et le plus profond respect</p>
        <p> Mon Prince</p>
        <p> De votre Excellence</p>
        <p> Le plus humble, et le plus obeissant</p>
        <p> serviteur.</p>
        <p>
          <persName key="p0101" ref="ee464eb9-1aa2-489f-adc2-8954e8945ba7">Le Marquis Maruzzi</persName>
        </p>
        <p>de <placeName key="g0031">Venise</placeName> ce 31. janvier / 11. fevrier 1769/</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_2044_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_2044_0004</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_2044_0005</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_2044_0006</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_2044_0007</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
