<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Royal letter from the Holy Roman Emperor, Charles VI, to Tsar Peter I</title>
        <author xml:lang="en">Holy</author>
        <author xml:lang="en">Roman</author>
        <author xml:lang="en">Emperor</author>
        <author xml:lang="en">Charles VI </author>
        <author xml:lang="en">Friedrich</author>
        <author xml:lang="en">Karl</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>19 October 1718. – Royal letter from <persName key="p0163" ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">the Holy Roman Emperor, Charles VI</persName>, to <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Tsar Peter I</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 32, opis 4, no. 45, f. 1–1v. Latin original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p>
          <persName key="p0163" ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">Carolus sextus Divinā favente clementiā Electus Romanorum Imperator Semper Augustus</persName>, ac Rex Germaniæ, Aragoniæ, Castellæ, Legionis, utriūsque Siciliæ, Hierusalem, Hungariæ, Bohemiæ, Dalmatiæ, Croatiæ, Sclavoniæ, Navarræ, Granatæ, Toleti, Valentiæ, Gallitiæ, Majoricarum, Seviliæ, Sardiniæ, Cordubæ, Corsicæ, Murciæ, Giennis, Algarbiæ, Algeziræ, Gibraltaris, Insularum Canariæ et Indiarum ac terræ firmæ, Maris Oceani, Archidux Austriæ, Dux Burgundiæ, Brabantiæ, Mediolani, Styriæ, Carinthiæ, Carniolæ, Limburgiæ, Geldriæ, Wirtembergæ, superioris et inferioris Silesiæ, Calabriæ, Athenarum et Neopatriæ, Princeps Sueviæ, Cataloniæ et Asturiæ, Marchio Sacri Romani Impery, Burgoviæ, Moraviæ, superioris et inferioris Lusatiæ, Comes Habspurgi, Flandriæ, Tyrolis, Ferretis, Kyburgi, Goritiæ et Arthesiæ, Landgravius Alsatiæ, Marchio Oristhani, Comes Goziani, Namurci, Rossilionis et Ceritaniæ, Dominus Marchiæ Sclavonicæ, Portūs Naonis, Biscaiæ, Molinæ, Salinarum, Tripolis et Mechliniæ p[erge] Serenissimo et Potentissimo Domino Tzaro et Magno Duci Petro Alexievicio totius, magnæ, parvæ et albæ Russiæ, Autocratori Moscoviæ, Kyoviæ, Volodomiriæ, Novogardiæ, Tzaro Casani, Tzaro Astracani, Tzaro Sibiriæ, Domino Pleskoviæ, et Magno Smolensciæ, Iugoriæ, Permiæ, Tweriæ, Veatkæ, Bolgariæ, aliorumque Domino et Magno Duci Novogardiæ inferioris terræ, Tsernigoviæ, Resaniæ, Rostoviæ, Iaroslaviæ, Beloosiriæ, Udoriæ, Obdoriæ, Condiniæ, ac totius Septentrionalis Oræ Dominatori et Domino Iveriæ terræ, Cartalinensium et Grussensium, Tzaro etiam Cabardiensis terræ, Tserkassiensium et Gorissensium Ducum, nec non aliorum multorum Orientaliu[m], Occidentalium et Septentrionalium dominiorum et ditionum paterno et Avito Hæredi, Successori, Domino et Dominatori, Amico et Fratri Nostro charissimo salutem et amicitiam Nostram cum omnis boni incremento serenissime et Potentissime Princeps, Amice et Frater charissime. Quanquam ex literis serenitatis Vestræ de sexto Iulio nuper elapso Nobis ab Eiusdem <persName key="p0725" ref="26449433-5092-476a-a0ce-2e8fd92fc26f">Officiale Lewolda</persName> traditis non satis colligi potuerit, an Responsoriæ essent ad eas, quibus die octavo May anni currentis circa querelas contra <persName key="p0672" ref="4a6cbdb1-08ea-4ca3-88bf-1808291590d8">Cæsareum Nostrum Residentem Ottonem Pleyer</persName> huc delatas Nos jam Cæsaream Mentem Nostram satis aperuisse arbitramur: nihilominus prædicto suo Officiali tam de hac, qūam de alys rebus ab eodem propositis illam denūo disertim declarari jussimus de Singulis, uti confidimus, ad Serenitatem Vestram probē relaturo. Unicum adhuc est, quod hic intactum relinquere non possumus, nimirūm non absque justa animi commotione Nobis innotuisse, in Secunda Apologia, Super instituta in quondam <persName key="p0698" ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">Serenissimum Principem Alexium</persName> inquisitione, editā, et, sicuti ab eius inscriptione patet, ex mandato Serenitatis Vestræ prelo Subjectā passim de Nobis et Aula Nostra, |:quod tamen usque ad pleniorem facti notitiam vel planē prætermitti, vel pro consueta inter Gentes comitate aliter exprimi potuisset:| non tantūm iteratam mentionem fieri, Sed etiam ea Solūm quæ Seorsim sumpta in Sinistram partem accipienda essent, quoquo modo conquisita, reliqua verō, quæ ad cognoscendum totius rei statum cumprimis pertinent, plerumque omissa fuisse, quapropter, ut Serenitas Vestra Se mutilatis eiusmodi relationibus circumventam tandem aliquando intelligat, ac imposterum de Nobis et Aula Nostra, quæ Nostro Iussu tantūm agit, rectius sentiat, succinctam et genuinam veritatem de Supradicti <persName key="p0698" ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">Principis Alexy</persName> adventu, commoratione et discessu ex Provincys Nostris conscribi curabimus Serenitati Vestræ proximē transmittendam; cui interēa penitūs persuasum esse cupimus, Nos Eiusdem erga Nos amicitiæ in omnes occasiones ex asse responsuros esse, quemadmodūm Eidem jam nunc grata quævis ac prospera ex animo precamur. Datum in Civitate Nostra <placeName key="g0005">Viennæ</placeName> die decimā nonā mensis Octobris, Anno Domini Millesimo Septingentesimo decimo octavo, Regnorum Nostrorum, Romani octavo, Hispanicorum decimo Sexto, Hungarici et Bohemici verō pariter octavo.~.</p>
        <p>Serenitatis Vestræ</p>
        <p>Bonus Frater </p>
        <p>
          <persName key="p0163" ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">Carolus</persName> m[anu propria]</p>
        <p>V[idi]t <persName key="p0722" ref="9a83155d-aeaf-47c9-8f0d-ccbaa220c82f">Frid[ericus] Car[olus] Com[es] de Schönborn</persName> pro[pria] m[anu]</p>
        <p>
          <persName key="p0724" ref="37d15573-af8f-4b88-8331-4cb030dbc136">Petrus Josephus Dolberg</persName> m[anu] p[ropr]ia</p>
        <p />
        <pb n="f. 1v" />
        <p> Serenissimo et Potentissimo Domino Tzaro et Magno Duci Petro Alexievicio totius, magnæ, parvæ et albæ Russiæ, Autocratori Moscoviæ, Kyoviæ, Volodomiriæ, Novogardiæ, Tzaro Casani, Tzaro Astracani, Tzaro Sibiriæ, Domino Pleskoviæ, et Magno Smolensciæ, Tweriæ, Permiæ, Iugoriæ, Veatkæ, Bolgariæ aliorumque Domino et Magno Duci Novogardiæ inferioris terræ, Tsernigoviæ, Resaniæ, Rostoviæ, Iaroslaviæ, Beloosiriæ, Udoriæ, Obdoriæ, Condiniæ ac totius Septentrionalis Oræ Dominatori et Domino Iveriæ terræ, Cartalinensium et Grussensium, Tzaro etiam Cabardiensis terræ, Tserkassiensium et Gorissensium Ducum, nec non aliorum multorum Orientaliu[m], Occidentalium et Septentrionalium dominiorum et ditionum paterno et Avito Hæredi, Successori, Domino et Dominatori, Amico et Fratri Nostro charissimo.~.</p>
        <p>К его ц[а]рскому величеству грамота цесарская, присланная с бароном <persName key="p0725" ref="26449433-5092-476a-a0ce-2e8fd92fc26f">Леволдом</persName>, ответная на грамоту, с ним же посланную. Получена в <placeName key="g0002">Санкт-Петербурге</placeName> декабря ...  дня 1718 году.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
