<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					admin
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-28
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:39Z
					</date>
					<name>
						admin
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						30 May 1679. – Letter from the Dutch bookseller, Jahn Tessing(p1700) to the Tsar of Russia, Peter I(p0174)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, opis 1, 1698, no. 4, f. 6–6v. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 6" />
				<p>
					Aldergenadighste Heere
				</p>
				<p>
					Myn Heere
				</p>
				<p>
					Ick neme de vrymoedichyt van my onderdanigh neder te werpen voor de voeten van myne Aldergenadighste Heere, met ootmoedigh versoeck, dat de Begnadigingh Brieff aangaande het drucken en verkopen van Boecken Lant en Zee kaarten Prenten etc: volgens myne Genadige verkreegene Oekaas op myne Gedane Supplicatie, my van Weenen(g0005) toegesonden mach werden, ick ontsie geen moeyten Nogh Kosten om dit werck met lust en jver voort te setten, en meene te beginnen met het leven en Heldendaden van Alexander Magnus, beschreven door Quintius Curtius(p1841) die ick uyt het latyn In de Mosschovise tale doe oversetten en aan Myn Heere alderonderdanighst Meene op te offeren off dediceren,
				</p>
				<p>
					Binnen 6 weecken sal een gedruckte kaart (Beginnende vande Stat Moscouis(g0001) en eyndigende tot over de Swarte Zee en Natolia) vaardigh syn, het ontbreeckt my maar alleen Aldergenadighste Heere aan vertaalders anders soude Grooten wercken beginnen,
				</p>
				<pb n="f. 6v" />
				<p>
					verder wensche ick Myn Heere synes Ryse seer geluckigh en aangenaam magh syn en dat Godt Almachtigh Myn Heere In goede gesonthyt en prosperityt lange Jaaren gelieve te spaaren, vergeeft Aldergenadighste Heere de vrymoedichyt die Ick met dit schryven genomen hebbe terwyl ick In allerdiepste Eerbiedenisse altoos sal blyven
				</p>
				<p>
					V E Alleronderdanighste
				</p>
				<p>
					&amp; allergehoorsaamste Dienaar
				</p>
				<p>
					Jan Thesingh(p1700)
				</p>
				<p>
					Amsterdam(g0010) 18 July
				</p>
				<p>
					1698./.
				</p>
				<p>
					Aan den Hoogh edele
				</p>
				<p>
					geboorne Commandeur
				</p>
				<p>
					Heer Pieter Romanoff(p0174)
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translated document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
