<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Burgomasters and the Council of the City of Hamburg to Tsar Peter I</title>
        <author xml:lang="en">Magistrate (Council) of the City of Hamburg</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>31 August 1714. – Letter from <persName key="{{p1271,p1272,p1273">the Burgomasters</persName> and <orgName key="o0025" ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">the Council of the City of Hamburg</orgName> to <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Tsar Peter I</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 44, opis 2, no. 15, f. 1–3v, 4v. German original. </bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p>Allerdurchlauchtigster Großmächtigster Kayser,</p>
        <p>Großer Herr Czaar und Groß Fürst,</p>
        <p>Daß Ew[er] Groß-Czaar[ischen] Majest[ät] am 30. April[is] ann[i] curr[entis] abgelaßene des am 5/16. Junii vorigen Jahres mit <persName key="p1131">des Printzen von Menschicou Hochf[ü]rst[er]l[icher] Durchl[aucht]</persName> Dero Höchsten Nahmens getroffenen Vergleichs Gnädigste Genehmhaltungs=Versicherung, welche Wir zu rechter Zeit mit tieffschuldigster Ehrerbiethigkeit wohl erhalten, in eben selbiger Unterthänigsten devotion ehender nicht beantworthet und Unsere desfalls habende fernere Nothdringliche desideria Vorstellig gemacht worden, werden Dieselbe in Weldgepriesener Dero Clemence umb so weniger in Ungnaden Vermercken, als Wir aus keiner andern Ursache, als allein umb </p>
        <pb n="f. 1v" />
        <p>mittlerweile Uns dahin äußersten Fleißes zu bestreben, wie Wir von dem accordirten quanto derer 200000 <hi rendition="#s">rt</hi>hl<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">r</hi>
          </hi> in Neüen 2/3. stücken zu voll, das rückständige, wo nicht völlig, wenigstens das an entrichtung des andern Termini annoch ermangelnde vorhero abtragen mögten, dazu veranlaßet worden. </p>
        <p>Maaßen denn, so wie von sothanen großen und die Kräffte unsers ærarii weit übersteigenden quanto die Hälffte so forth bey errichtung des besagten Vergleichs, ob woll mühsahm und beschwerlich gnug, auffgebracht und abgetragen, von dem andern Verabscheideten termino aber derer anderweitigen 50000. <hi rendition="#s">Rt</hi>hl<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">r</hi>
          </hi> das mehriste von Zeit zu Zeit, für so viel hiesigen Gemeinen Guths geschwächtes Vermögen gestatten wollen, herbey geschafft und allschon berichtiget ist, mit deßen wenigen residui gäntzlichem Abtrag auch tag-täglich eiffrigst fortgefahren werden wird, Wir Uns nichtes in der Weldt angelegener haben seyn laßen, als mit aller ersinnlichen sorgfalt dahin zu trachten, wie Wir die an statt des dritten und letzten termini restirende fernerweitige 50000 <hi rendition="#s">Rt</hi>hl<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">r </hi>
          </hi>aufs prompteste erlegen mögten.</p>
        <p>Wann aber, Gnädigster Czaar und Herr, die bißhero über diese </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p>gute Stadt Verhänget gewesene vielfältige Harte pressuren und Fatalitäten, wodurch die zu herbeybringung jener Gelder bewilligte Fonds unzulänglich gemacht worden, welche den allererst durch neü anzulegende andere contribuenda zu ergantzen seyn werden, Uns besorgen machen, daß ohngeachtet aller Unserer embsigen Bemühung sothane merckliche summa nicht in der eylfertigkeit, wie Wir wohl wünschten, angeschaffet werden dörffte, so selbst finden Wir Uns genöthiget, zu Ew[e]r Groß-Czaar[ischen] Majest[ät] Höchst preißwürdigen Mildesten generosität Unsere demüthigste Zuflucht zu nehmen, Dieselbe unterthänigst anflehend, Sie geruhen in Huldreichster compassion mit Gegenwärtigen Bedruckten Zustande dieser ˶ Deroselben in submissester veneration stets ergebenen Stadt, annoch einigen Anstand zur Adjustirung obigen residui Gnädigst zu ertheilen, und Uns dadurch desto fähiger zu machen der Uns obliegenden Verbindlichkeit ein endliches Genügen zu leisten.</p>
        <p>Wie nun Wir unsers niedrigen Ortes hierunter keinen Augenblick Verabsäümen, vielmehr hingegen alle unserm publico übrig gebliebene Kräffte eyffrigst ferner dahin anstrecken werden, umb eine solche grobe Unserer Unterthänigsten devotion aufs fodersahmste an den </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> Tag zu legen, Also kan hinwiederumb erfreülichers Uns nichtes begegnen, als wen von Ew[e]r Groß-Czaar[ischen] Majest[ät] Höchstschätzbahren propension Vergnügsahme Gnädigste Merckzeichen zu erhalten Wir gewürdiget werden.</p>
        <p>Gestalten denn aus Anfangs-gedachter unterm 30. Aprilis anni curr[entis] ausgefertigten Genehmhaltungs=Versicherung, Dero <orgName key="o0025" ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">unserer Stadt</orgName> wieder hergestellete Höchste Gnaden=Gewogenheit, mit desto größerer Hochachtung und Freüde von Uns Bemercket worden, als Hertzempfindlicher deren Vormahlige plätzliche entziehung Uns gewesen.</p>
        <p>Die Zufriedenheit, worin, durch sothane Dero Uns von neüen Zugekehten Hulde, Gnädigste Bezeügung Wir gesetzet worden, Verwehret Uns, einige mehrere justifications- oder exculpations Gründe, über diejehnige welche Ew[e]r Groß-Czaar[ischen] Majest[ät] in Unserm Vorigen am 9<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">ten </hi>
          </hi>Martii datirten Unterthänigsten Schreiben Vorzustellen Wir gemüßiget worden, beyzubringen; in trost-voller zuversicht, Dieselbe werden dadurch weniger nicht als durch Dero Höchstrühmlichste Großmuth und æquanimität </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p>Selbst, das ehemahls-angedeütete ressentiment schwinden zu laßen, in Gnaden Bewogen worden seyn. Umb so mehr aber dörffen Wir in Unterthänigster submission Uns die Hoffnung machen, Ew[e]r Groß-Czaar[ische] Majest[ät] werden dem eyffrigen Verlangen, womit Wir der so sehr gewünschten Glückseeligkeit, Dero unschätzbahrsten Gnade aufs Vollenkommenste theilhafftig zu werden begierig seyn, Mildreichst zu schreiben, wan Wir Dieselbe umb eine noch in etwas generalere und ausdrücklichere des mehrgedachten in copia angeschloßenen Vergleichs Gnädigste ratification zu ertheilen, und selbiger, itzbesagten Vergleich, wortlichen einhalts einzuverleiben demüthigst ansuchen.</p>
        <p>Ew[e]r Groß-Czaar[ischen] Majest[ät] so gerechtete alß Großmüthigste Neigungen werden Dieselbe dahin Lencken, umb so wohl diese ˶ Unterthänigst und Hiesiger Landen observantz ˶ gemäß gebetene gäntzliche Vollenziehung jener convention zu völliger unserer Gemüths-Beruhigung solcher gestalt einrichten zu laßen, als den bißherigen und etwanigen fernern geringen Verzug derer abseiten unser erforderten præstandorum in Ungnaden nicht zu vermercken, besondern vielmehr durch sothane Gnädigste condescendentz unserm </p>
        <pb n="f. 3v" />
        <p>Gemeinen Wesen neüe vigueur und Kräffte mitzutheilen; umb den möglichst fordersahmsten Abtrag der restirenden Geldt-Summen mit desto größerer Willigkeit und promptitude Bewerckstelligen zu können, mithin Uns, gesamte Stadt, und deren Commercia in den stand zu setzen, Dero nunmehr wieder hergestelleten und affirmirten Huldreichsten Propension je mehr und mehr würdiger zu werden, und durch Unsere Unterthänigste devotions=Bezeügungen zu erweisen, mit welcher tieffsten Verehrung Wir seyn und unabläßig beharren </p>
        <p>Ew[e]r Groß-Czaarischen Majest[ät]</p>
        <p>Unterthänigste</p>
        <p>
          <persName key="p1271,p1272,p1273">Bürgermeistere</persName> 		und <orgName key="o0025" ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">Rath der Stadt Hamburg</orgName>
        </p>
        <p>Gegeben unter Unserm Stadt-</p>
        <p>Signet d[ie] 31. Augusti A[nn]o 1714.</p>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 4v" />
        <p> Dem Allerdurchlauchtigsten Großmächtigsten Herrn, Herrn Czaaren und Groß-Fürsten, Petro, vom gantzen Großen - kleinen - und Weißen Rußlandt Selbst˶Erhaltern, von Moscow, Kyaffskoy, Wolodienerskoy, Novogradskoy, Czaaren zu Caßan, Czaaren zu Astraykan, Czaaren von Syberien, Herren zu Pleßkaw und Groß=Fürsten in Littawen, Schmolensko, Twar Wolinsko, und anderer Herrschafften, Herren und Groß-Fürsten von Novogradæ, des Nisoffsken Reichs von Tzernighoff, Ansaw, Polotzkon, Rostoff, Iuroßloff Belesar. Vdorsko, Obdorsko, Köndiewsko, Wietebsko, Mistinsla und des gantzen Sybirischen quartiers gebietenden Herren, von Iwerlandt, der Cartliener und Grusiner Czaaren und der Cabawdiener Tzierkassen und Großker Fürsten und über viel andere Konigreiche und Lande, Ostlich, Westlich und Nordlich, Väterlich und Vor-Väterlich, Erb-Herren und Herrschern Unserm Gnädigsten Czaaren und Herren.</p>
        <p />
        <p>
          <orgName key="o0025" ref="343294dd-b4b2-453e-87f4-2a241bb0a2e4">Города Гамбурга</orgName> грамота 1714.</p>
        <p />
        <p>Also see:</p>
        <p>ru_rgada_44_1_1713_4_0001</p>
        <p>ru_rgada_44_2_8_0001</p>
        <p>ru_rgada_44_2_10_0001</p>
        <p>ru_rgada_44_2_17_0001</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
