<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Memorial submitted by the Russian Envoy to Hanover, Baron Hans Christoph of Schleinitz to Tsar Peter I concerning the Treaty of Alliance between Russia and Hanover</title>
        <author xml:lang="en">Hans</author>
        <author xml:lang="en">Christoph</author>
        <author xml:lang="en">Schleinitz </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>11/22 July 1711. – Memorial submitted by <persName key="p0732" ref="664ac595-5d21-4dd3-968f-4870616e9a54">the Russian Envoy to Hanover, Hans Christoph Schleinitz</persName> to <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Tsar Peter I</persName> concerning the Treaty of Alliance between Russia and Hanover</title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 47, opis 1, 1711, no. 3, f. 55–56v. German original. Excerpt. Translation from German into Russian (excerpt): RGADA, fond 47, opis 1, 1711, no. 3, f. 84–87v.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 55" />
        <p> Unvorgreifliche Erinnerungen auf beygehendes Project einer naheren zusammen=Setzung zwischen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> und des <persName key="p0727" ref="b2fe9ca9-32dc-4f6b-bd83-c966e4db0ec4">Chur=Fürsten von braunschw[eig] Durchl[aucht]</persName>
        </p>
        <p>Nachdem, denen aus <placeName key="g0004">dem Haag</placeName> eingelauffenen Nachrichtungen, auch nach Inhalt des hierbey kommenden Chur= braunschw[eigischen] Projects die See=Puissancen, Engell= und Holland ingleichen Chur braunschweig zu einer reellen Cooperation durch die zur Neutralitäts=Garantie destinirte Armée, zur bevorstehenden Reduction des Schwedischen in Pommern stehenden Corps nicht zu disponiren seyn, und solches auf <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> und dero hohen Allyrten der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könige in Pohlen</persName> und <persName key="p0532" ref="a2ddef43-2638-4c94-a067-2fef15c6a879">dännemarck</persName> selbst eigene und alleinige kräffte ankommen wird, so kame zuvorderst in Consideration</p>
        <p>(1) Ob <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> und dero hohen Allyrten solche Reduction ohne vorhergenommenes Concert und Genehm Haltung mit denen See Puissancen </p>
        <pb n="f. 55v" />
        <p> auch insonderheit Chur=braunschw[eig] unternehmen wollen und können, welchen falß außer zweiffel, daß, wan zumahl im <placeName key="g0004">Haag</placeName> auf die zurück=Ruffung, der Chur=Sachsischen und dänischen Trouppen gedrungen, auch selbige mit Wiederwillen der Hohen Allyrten, gegen Franck=Reich effectuiret würde, das Unternehemen auf Pommern Ihnen verhast gemacht, auch aus dem daraus folgenden gefasten Argwohn, ob geschehe solches Franckreich zu favorisiren, und einen solcher Crohn anständigen Frieden zu erzwingen Anlaß gäbe, daß die See= Puissancen und Chur=braunschw[eig], als welche fur eines zu consideriren, nicht nur <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName>, und dero Allyrten jetziges Vorhaben auf Pommern und die im Reich gelegene Schwedische Lande, so viel bey währendem kriege gegen Franckreich, dero kräffte zu laßen, behindern, sondern auch, da Sie durch die, gegen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> und dero Allyrte darüber gefäste Jalousie einen Ihnen nicht anständigen Frieden mit Franckreich eingehen müsten; So wurden nach deßen Erfolg sich zwischen obgedachten See=Puissancen, und dem Chur und Fürstl[ichen] Hauße braunschw[eig] eine so considerable Ligue formiren, welche dem abgesehenen Endt=zweck und das wahre Interesse <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName>, die Crohn=Schweden von dem Reichsboden zu bringen vermuhtlich unterbrechen. Käme es nun auf diese Extremitäten an, So ist der vorseyende Tractat </p>
        <pb n="f. 56" />
        <p> mit Chur braunschw[eig] von keinem Nutzen. Es bunden sich gegenttheils dadurch <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> so woll fur Sich als dero Allyrte die Hande, daß Sie gegen die See=Puissancen und diejenigen, so mit Ihnen Causam Communem machen würden solche Gegen Remedia nicht ergreiffen könten, die doch der Sachen Nohtdurfft erforderte</p>
        <p>(2) Das Vorhaben auf Pommern, und die im Reich geleegene Schwedische lande gehet entweder glücklich oder nicht, und stünde dahero zu ermeßen, ob die Tractaten mit braunschw[eig] und mediante braunschw[eig] mit Engell= und Holland nicht auszusetzen, biß man sehe, wie weit man wenigsten von Pommern, und denen Vornehmsten darinnen gelegenen Festungen, Meister wäre; So wurde man Chur=braunschw[eig], und durch Selbige Engell= und Holland zu mehr vortheil hefftigen Gegen=Conditionen alsdenn bringen können  Ginge das jetzige UnterNehmen auf Pommern über Verhoffen unglücklich, so stehet Chur br[aunschweig] auch in keiner Obligation, weil solches nicht directo und mit zustoßung seiner Trouppen operiret, keinen hazard, auch die Offension gegen Schweden nicht über Sich nimt, die in dem Tractat versprochene Garantie des in faveur des <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">königs von Pohlen</persName> conquestirten Schwedischen Pommern auch keine Statt </p>
        <pb n="f. 56v" />
        <p> hat biß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ew[ro] Czaar[i]sch[en] May[estä]t</persName> und dero Allyrte, solcher Provintzien und der, darinnen geleegenen Vestungen vollig Mächtig sind. Jedennoch konte zu benehmung aller unzeitigen Ombrage so woll Chur=braunschw[eig] als durch selbiger denen See=Puissancen, und damit Sie allerseits die jetzige vorseyende Operation in Pommern weeder directo noch indirecto hindern ersteres in bestandiger Hoffnung, zu einem, nach diesem Project, zu errichtenden Tractat, unterhalten, und durch continuirtes negotiiren, über die Conditiones, so viel zeit gewonnen werden, daß man erst sehe, wie es in Pommern ablauffe, so sich längstens mit Ende instehenden Monahts Octobris zu verlaßig äußern kan {...}</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
