<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          1 October 1714. – Letter of Paolo Arcoleo to the chancellor Count Gavrila Ivanovich
          Golovkin
        </title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>

      <sourceDesc sameAs="http://www.cwrc.ca">
        <p>Created from original research by members of CWRC/CSÉC unless
          otherwise noted.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData>
      <rdf:RDF
        xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
        xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
        xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#"
        xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#"
        xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
        xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
        xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
        xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#"
        xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#"
        xmlns:schema="http://schema.org/"
        xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
        xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#"
        xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#"
        xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#"
        xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#" />
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <title>1 October 1714. – Letter of <persName key="p1383">Paolo Arcoleo</persName> to <persName
              key="p0071">the chancellor Count Gavrila Ivanovich Golovkin</persName>
          </title>
        </head>
        <opener>
          <note>RGADA, fond 41, opis 1, 1714, no. 3, f. 1-2v. Russian translation; Italian original:
            ibid., f.
            3-4v.
          </note>
          <pb cert="high" n="f. 1" xml:space="default" />
          <note>Перевод</note>
          <salute>Сиятелнейший и Превосходителнейший <lb /> Граф, тайный советник Его Царского
            Величества и Великий Канцлер Империи, <lb /> Милостивый Государь ! </salute>
        </opener>
        <p>Прошедшаго 27аго Сентября был я спрошен одним из вернейших секретарей Вашего
          Превосходительства о некоторых артикулах, содержащихся в бумаге представленной от <persName
            key="p1381">Его
            Превосходительства Саввы Владиславича
          </persName> против меня
          секретаря <persName key="p1383">Павла Арколея</persName>, преданнейшего слуги Вашего
          Превосходительства. Не разумея Рускаго языка и по худому изъяснению Итальянских выражений
          Господином переводчиком (к утверждению моих оправданий), отговорился тем, что касательно
          артикула о Монтенегре, я никому не могу открыться, кроме почтенной особы Вашего
          Превосходительства и как Вы требуете того на бумаге, то почитаю за долг, со всею
          покорностию Вам представить о том, по справедливости, правосудию и долгу Християнскому. </p>
        <p>И так я объявляю, что в помянутой бумаге содержатся дела бывшея прежде учиненной мною
          29аго числа прошедшаго ноября в <placeName
            key="Istanbul Istanbul Türkiye"
            ref="https://geonames.org/745044">
            Константинополе
          </placeName>
                    <persName
            key="p0174">Всемилостивейшему Моему Императору</persName> присяге, перед Св. образом и
          Евангелием Спасителя Мира, и при священнике и секретаре <persName key="p0494">Его
          Превосходительства
            барона Шафирова</persName>; а потому и не могу во всей точности ответствовать на
          настоящия обвинения <persName key="p1381">Его Превосходительства Саввы</persName>; ибо я
          при произведенном надо мною в <placeName ref="https://www.geonames.org/6537932">Фиуме</placeName>
          следствии не только обо всем ответствовал, но и дал точной отчет помянутому <persName
            key="p0494">министру барону
            Шафирову</persName>. </p>
        <pb cert="high" n="f. 1v" xml:space="default" />
        <p>
          <persName key="p0494">Его Превосходительство барон Шафиров</persName> при свидании его со
          мною, (также после того <persName key="p0699">Его Превосходительство полномочной
            в Вене министр Матфеев</persName>) уверили меня в милости <persName key="p0174">Его
          Царского
            Величества</persName>, требуя от меня того, чтоб я по прежнему служил верно, усердно и
          ревностно. </p>
        <p>Я был отправлен в <placeName key="Vienna Vienna Austria" ref="https://geonames.org/2761369">
            Вену</placeName>, где я получил патент на секретарской чин, с почтенными Вашего
          Превосходительства предписаниями, которыми Вы уверяли меня в милости <persName key="p0174">Его
          Царского Величества
            моего Всемилостивейшаго Государя</persName>, и в вящших награждениях (по причине моего
          подданства) в разсуждении определеннаго мне жалования по 400 ефимок в год, с приказанием
          при том оставаться мне там под ведением <persName key="p0699">Его Превосходительства
          полномочнаго министра
            Матвеева</persName>. </p>
        <p>Я жил в <placeName key="Vienna Vienna Austria" ref="https://geonames.org/2761369">Вене</placeName>
          5 месяцов, и во все сие время непрестанно служил Их Превосходительствам Министрам
          константинопольским, также и венским, во всем том что от них мне приказано было, сохраняя
          верность и послушание, которыми обязан вернейший слуга <persName key="p0174">Его Царского
          Величества</persName>. </p>
        <p>Ваше Превосходительство (спустя восемь месяцев после моей присяги) приказали <persName key="p0699">
            Его Превосходительству Матвееву
          </persName> сообщить мне, с
          надлежащею тайности, некоторыя публичныя дела, касающияся до союза, котораго искала
          Венецианская Республика с моим <persName key="p0174">Государем</persName>, почему и должен
          был я ехать к сему <orgName key="o0008">двору</orgName>. </p>
        <p>
          <persName key="p0699">Его Превосходительство Матвеев</persName> исполнил то, что ему было
          приказано. Он вручил мне письмо Вашего Превосходительства с деньгами посланны- <pb
            cert="high"
            n="f. 2"
            xml:space="default" /> ми для сего путешествия, обнадежив меня в
          том, что я при <orgName
            cert="high"
            evidence="internal"
            full="yes"
            instant="unknown"
            key="o0008"
            xml:space="default">
            Императорском дворе
          </orgName> буду гораздо щастливее. </p>
        <p>Я не преминул тот час повиноваться почтенным повелениям Вашего Превосходительства оставя
          сына моего у
          трактирщика залогом в двух стах рублях, которыми был я ему должен.
        </p>
        <p>Теперь же, находясь при <orgName key="o0008">дворе</orgName>, вижу что с собою совсем
          противно; и хотя Ваше Превосходительство вознамерились таким образом обмануть меня в
          угодность <persName
            key="p1381">Его Превосходительству Савве</persName>: однако не можете обмануть Бога,
          видящаго тайныя сокровенности сердец человеческих. </p>
        <p>Я никогда не поверю чтобы Ваше Превосходительство (боясь Бога, будучи исполнены милости и
          правил Християнских) захотели утеснить беднаго человека, которой всегда старался служить
          Всемилостивешейму Монарху с крайнею ревностию, с чрезвычайною привязанностию, и со всею
          возможною верностию, употребив лживыя предлоги, которыя строго наказываются перед страшным
          судилищем Вечнаго Судии, и служат худым примером и поношением всему свету, в особенности
          же нещастной Греческой нации, столь ненавидимой Латинцами и преследуемой турками, которая
          всю свою надежду имеет во первых на Бога, а потом на сего <persName
            key="p0174">Православного Императора</persName>, чрез котораго Всевышний да благоволит
          освободить оную от ига варварскаго. </p>
        <p>Я покорнейше прошу Ваше Превосходительство обратить ваши взоры на небо, и подумать о
          бывших мне гонениях; о бедности, до которой довели меня мои противники; о бедствиях, в
          которых теперь нахожусь, и о нещастиях и опасностях, которым подвержены мои стенящия дети,
          которыя просят помилования от <persName key="p0174">Его Царскаго Величества
          </persName> и мщения от Бога. </p>
        <p>Впрочем, Ваше Превосходительство, да удостоите <pb
            cert="high"
            n="f. 2v"
            xml:space="default" /> их снисходительностию к их нещастиям и утешите их моим
          освобождением и тем будете удостоверены в получении от Бога награду, как в здешней жизни,
          так и в вечной славе; иначе естьли мой патрон (я говорю об Апостоле Павле) принес жалобу
          Цесарю Римскому, буду я принужден приносуть [sic!] жалобу <persName key="p0174">Царю
          Российскому</persName>, одушевляясь надеждою, что <persName
            key="p0174">Его Величество Всемилостивейший Император
          </persName> сдержит слово данное мне
          посредством его вернейших министров; как то видно из патентов и писем их, что все
          находится в сундуке, запечатанном секретарем <persName key="p1384">
            Курбатовым</persName>, где также находятся и другие патенты, бумаги, законы, решения и
          отпуски писем публичных, писанных мною, сочиненных, представленных и наблюдаемых в то
          время, как я находился в службе Венецианской; также и отпуски писем посланных к министрам
          Его Цар[ского]. Вел[ичества]. бумаги им же представленныя, которыя никак не должны быть
          сообщены или выданы упомянутому <persName key="p1381">Его Превосходительству Савве
          </persName> моему противнику и гонителю. </p>
        <p>Тут же еще 4 книги историческия, 3 медицинския; тарифы о жаловании служащим в
          Венециянской флоте; одна книга о правлении оной же Республики, которую я хотел исправить
          от многих погрешностей, сделанных автором, который не был совершенно сведущ во всех
          судилищах, обыкновенных и чрезвычайных должностях Левантских, во флоте, в экономии, в
          доходах. Сию книгу я хотел поднести моему <persName key="p0174">Государю</persName>. </p>
        <p>Естьли же Ваше Превосходительство хотите обо всем узнать; то можете послать взять
          следственное дело из <placeName
            key="Rijeka Primorje-Gorski Kotar Croatia"
            ref="https://geonames.org/3191648">
            Фиума</placeName>, где найдете разныя обвинения совершенно ложныя, которыя безсовестно и
          без страха Божия взнесены были на меня; также от <persName key="p0494">Его
          Превосходительства барона
            Шафирова
          </persName> можете
          получить точную реляцию о моих поступках. </p>
        <p>Наконец должно сохранить уверения данныя мне при вступлении в сию почтенную службу, тем
          более что
          основываюсь на данных мне патентах. По сим уверениям я надеюсь, что призванная милость
          правосудие
          Его Цар[ского]. Вел[ичества]. будут в разсуждении меня сохранены, повинуясь во всем
          высоким
          повелениям Его Вел[ичества]. непременно остаюсь
        </p>

        <closer>
          <dateline>
            <placeName key="Saint Petersburg St.-Petersburg Russia" ref="https://geonames.org/498817">С.
              Петербург
            </placeName>
            <date when="1714-10-01">1714 года октяб[ря] 1 дня</date>
          </dateline>
          <salute>Вашего Превосходительства</salute>
          <salute>из под ареста покорнейшим вернейшим и преданнейшим</salute>
          <salute>слугою</salute>
          <signed>
            <persName key="p1383">Павел Арколео</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
