<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Russian Ambassador Plenipotentiary to London, Count Aleksandr Romanovich Vorontsov, to Vice-Chancellor, Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Aleksandr</author>
        <author xml:lang="en">Romanovich</author>
        <author xml:lang="en">Vorontsov</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>17/28 December 1763. – Letter from <persName key="p0144">the Russian Ambassador Plenipotentiary to London, Count Aleksandr Romanovich Vorontsov</persName>, to <persName key="p0065">Vice-Chancellor, Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 775, f. 1–3. French original with a note in Russian.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p />
        <p>Получено 18 Янв<hi rendition="#sup">я</hi> 1764</p>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>	L’incommodité que j’ai eüe, m’a empeché de repondre plutôt à la Lettre, dont Votre Excellence m’a honorée le 7. du mois passé. Permettez donc, Monsieur, que je m’en acquite à present avec un empressement bien sincere.</p>
        <p>	Je suis charmé d’apprendre la promptitude, avec laquelle mon Estafette, envoyée de <placeName key="g0004">la Haye</placeName>, est parvenüe chez nous ; et j’attends avec une vraie impatience les Resolutions que l’on voudra bien prendre sur la nature de ces Depeches, qui étoient adressées à l’<persName key="p0033">Imperatrice </persName>Elle-meme.</p>
        <p>	Je suis fort sensible, Monsieur, à l’approbation, dont Vous voulez bien honorer la reponse que j’ai faite à <persName key="p0106">Mr de Morosini</persName>, et j’attendrai sur cette matiere les Ordres, que Vous me promettez d’envoyer bientôt. En attendant j’ai toujours été du Sentiment, que c’étoit à la République de <placeName key="g0031">Venise</placeName>
        </p>
        <pb n="f. 1v" />
        <p> à faire les avances convenables vis à vis de la Russie, et meme pour commencement de Negociation avec cet Etat il devoit nous envoyer une Ambassade pour feliciter l’<persName key="p0033">Imperatrice </persName>sur son avenement au Trone, d’autant plus que cette Republique le pratique toujours vis-à-vis des <orgName key="o0023,o0002">Cours de Vienne, Londres</orgName> et <orgName key="o0019">Versailles</orgName>. Je l’ai fait sentir plusieurs fois, dans ma conversation, à <persName key="p0106">Mr de Morosini</persName>, et je dois lui rendre la justice d’assurer, qu’il n’en étoit pas eloigné du tout. Le Senat d’ailleurs lent dans ses deliberations a été aparemment d’un autre avis sur cette matiere, que le dit <persName key="p0106">Ambassadeur</persName>.</p>
        <p>	Au reste, j’ai vû avec beaucoup de peine, que ma reponse à celle, où Vous me demandez explication, sur <persName key="p0110">Mr Natter</persName> a pû deplaire à Votre Excellence. Je puis l’assurer qu’elle n’étoit nullement écrite dans cette intention, malgré que je n’avois pas trop compris moi-meme, pourquoi Votre Excellence me faisoit ces questions à son sujet. Enfin quoi qu’il en soit je Vous prie, Monsieur, de me rendre la justice de croire que je </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p> suis bien eloigné de vouloir Vous deplaire en quoi que ce soit, d’autant plus que personne n’a tant desiré que moi, de meriter Vos bontés et Votre amitié. Independamment de ce sentiment là je ne puis me faire assez d’illusion pour ne pas sentir, Monsieur, combien peu je trouverois mon avantage à me mettre sur un pied de correspondance desagreable avec Votre Excellence. Assurement je n’y trouverois pas mon compte d’aucune façon. Cette derniere consideration ne m’empecheroit cependant pas, si je me voiai lezé ou meme traité pas [ ?] avec l’indulgence qu’il convient toujours d’avoir, de marquer que je le ressens. Mon honneur et peut-être meme mon temperament et les prejugés que je me suis faits là-dessus, prevalent alors sur toute autre consideration. C’etoit à peu pres le cas, où je me suis trouvé, quant au Billet de Chancellerie, et quoiqu’assurement je n’eusse pas crû que cette Affaire finiroit si moderement, me croyant en quelque façon humilié sans raison, j’ai pensé de mon honneur d’y repondre, et aucune mauvaise suite pour moi à confidence, ne m’en </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> auroit certainement pas arreté.</p>
        <p>	Au reste je reconnois bien volontiers, Monsieur, que le <orgName key="o0001">College</orgName> en a usé en cette occasion avec beaucoup de moderation envers moi. J’y suis sensible et je m’en souviendrai beaucoup plus, que du desagrement qu’il m’a donné par le dit Billet de Chancellerie.</p>
        <p>	Si la Lettre, où je me plaignois du Billet en question a pû deplaire à Votre Excellence, je Vous en fait d’autant plus volontiers mes excuses, qu’il est certain que je ressentois alors tres vivement la reception de la dite Piece, et par consequent mes reponses n’ont pû qu’être calculées d’apres ce mouvement-là. Je n’aurois jamais pû m’imaginer, que les Billets de Chancellerie soient lûs par l’<persName key="p0033">Imperatrice</persName>, et quelquefois approuvés par Sa Maj&amp;. Si c’étoit le cas du dit Billet de Chancellerie quelque desagreable et peu merité qu’il fût pour moi, je l’aurois certainement recû avec la plus grande résignation : mais l’ayant supposé, comme il est naturel, du pur mouvement du <orgName key="o0001">College</orgName>, </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p> à dire la verité, je l’avois trouvé un peu trop fort, et nullement propre à encourager ceux, qui le servent avec zele et fidelité.</p>
        <p>	Au reste je dois mille remerciements à Votre Excellence des soins qu’Elle s’est donnés pour l’envoi des Freres de Mr de<persName key="p0000"> Plechcow</persName> [?], Malgré que mes desirs à cet egard n’ont pas été remplis. Je ne souhaitois point, qu’ils fussent du nombre de ceux, que le <orgName key="o0001">College</orgName> employe, mais simplement qu’on leur donne deux cent Roubles par an pour faire leurs Etudes en Angleterre, sauf ensuite à les employer, s’ils peuvent être utils au <orgName key="o0001">College</orgName>.</p>
        <p>	J’ai l’honneur d’être avec une parfaite consideration,</p>
        <p>		Monsieur</p>
        <p>			De Votre Excellence</p>
        <p>			Le très humble et très</p>
        <p>			Obeissant Serviteur</p>
        <p>
          <persName key="p0144">C[omte] Alexandre de Woronzow</persName>
        </p>
        <p>
          <placeName key="g0003">Londres</placeName> ce 17/28 Dec.</p>
        <p>		1763./.</p>
        <p />
        <p />
        <p>Also see:</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0001</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0002</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0003</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0004</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0005</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0006</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0007</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_772_0008</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_773_0001</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_773_0002</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_773_0003</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_775_0002</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_775_0003</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_775_0004</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_775_0006</p>
        <p>ru_rgada_1263_1_775_0007</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
