<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Agreement between the Imperial Envoys Extraordinary Annibale Francesco de Bottoni, Johann Karl Terlinger, and the Near Boiar Artamon Sergeevich Matveev, the Duma D'iak Grigorii Karpovich Bogdanov, the Diaks Vasilii Bobinin and Emel'an Ivanovich Ukraintsev</title>
        <author xml:lang="en">Annibale</author>
        <author xml:lang="en">Francesco</author>
        <author xml:lang="en">de;</author>
        <author xml:lang="en">Bottoni de</author>
        <author xml:lang="en">Johann</author>
        <author xml:lang="en">Сarl;</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>19 October 1675 [n.s.]. – Agreement between the <persName key="p0599" ref="3fefa5d1-c538-4737-a2c2-1717e481f1f8">Imperial Envoys Extraordinary Annibale Francesco de Bottoni</persName>, <persName key="p0600" ref="36f71694-ef6b-4b69-9cd1-ef8076dcf975">Johann Karl Terlinger</persName> and the <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Near Boiar Artemon Sergeevich Matveev</persName>, the <persName key="p0514" ref="831e97bb-c07c-43cf-af78-2c08d8c5a71f">Duma D’iak Grigorii Karpovich Bogdanov</persName>, the <persName key="p0509" ref="9e8e61e5-bffe-4e58-a0ad-531767a70c37">D’iaks Vasilii Bobinin</persName> and <persName key="p0457" ref="fa668dae-67be-445d-835a-1e9e855840d2">Emel’ian Ivanovich Ukraintsev</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 32, opis 1, 1675, no. 3, f. 16–21. German original. Copy from the Russian original: RGADA, fond 32, opis 1, 1675, no. 3, f. 22–35v.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 16" />
        <p> Deß <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Durchleuchtigsten, Grosmächtigisten, Vnüberwindlichisten Fürsten vnd Grossen Herren H[errn] Leopoldi von Gottes genaden erwöhlten Römischen käysers</persName>, zue allen zeiten Mehreren des Reichß, auch zue Germanien, Vngarn, Boheimb, Dallmatien, Croatien, Sclauonien, vnd anderer Konigß, Ertzhertzogen zue Österreich, Hertzogen zue Burgundien, Brabant, steyer, Kärnten, Cräin, vnd anderer Marggrauen in Mayeren, Hertzogen zue Luxenburg, Ober vnd Nider Schlesien, zue Wittenberg, vnd Tecken, Fursten in Schwaben, Grauen zue Hapspurg, Tyrol, Pfürdtz, Khüburg, vnd Görtz, Landtgrauen in Elsaß, deß Hayligen Römischen Reichß Marggrauen zue Burgau, vnd Ober vnd Nider Lausnitz, Herren der Sclauonischen Marck, zue Portenau vnd Salins. p[erge].</p>
        <p>
          <persName key="p0599,p0600">Seiner käy[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandten vnd gevolmächtigten Annibali Francisco von Bottoni des Heyligen Romischen Reichß-Rittern vnd würcklichen käyserl[ichen] Rath vnd Regenten deß Regiments der Nider Osterreichischer Landten, vnd Joanni Carolo Terlingereno auch käyserlichen Rath</persName>, geben</p>
        <p>Deß von Gottes Genaden <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Durchleuchtigisten, vnd Grosmächtigisten Grosen Herren Czaren vnd GrosFursten H[errn] Alexei Michailovitz</persName>, des gantzen, Grossen, Kleinen vnd weissen Reusslandß selbst Halterß, zue Moscau, Kyow, Wladymir, vnd Nowgarden, Czaren zue Cassan, Czaren zue Astrachan, Czaren von Sybirien, Herren zue Plescow, vnd GrosFursten zue Smolensko, Twar, Jugorien, Pärm, Wiathka, Bolgarien, vnd Anderer Herrn vnd GrossFürsten zue Novogarden deß Nideren Landeß, Tzernigouien, Resan, Rostow, Jareslaw, BerloOsera, vdorien, Obdorien, Condinien, vnd der gantzen Nordseite Gebieterß, vnd Herren deß Iwerischen Landteß, der Cartalischen vnd Grusinischen Czaren vnd des Cabardinischen Landes, der Cyrkesischen, vnd Görischen Fursten, </p>
        <pb n="f. 16v" />
        <p> vnd anderer vieler gegen Osten, Westen vnd Norden gelegenen Herrschafften vnd Länder von vatter vnd Grosvatter, ErbHerren vnd beherrscherß p[erge]  <persName key="p0605,p0514">Seiner Czarischen May[estät] Naher Bojarin, vnd statthalter zu Serpugow, Artemon Sergeivitz Matpheov, vnd gehaimbde Cantzler Gregorius Cypriani Bugelanov</persName>, nebst Ihren Collegen <persName key="p0509" ref="9e8e61e5-bffe-4e58-a0ad-531767a70c37">Basilio Bobinin</persName>, vnd <persName key="p0457" ref="fa668dae-67be-445d-835a-1e9e855840d2">Aemiliano Okrainzow</persName> zuerkennen.</p>
        <p>In diesem 184<hi rendition="#sup">sten</hi>. |:1675:| Jahr, den 4<hi rendition="#sup">ten</hi>. vnd 23<hi rendition="#sup">ten</hi>. Semtebris |:14<hi rendition="#sup">ten</hi>. Septembris, vnd 2<hi rendition="#sup">ten</hi>. Octobris st[ili] n[ovi]:| seindt wür vnserß <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Grossen Herren, Seiner Czarischen May[estät] Naher Bojarin, vnd gehaimber Cantzler</persName>, neben vnseren Collegen, mit Euch des <persName key="p0599,p0600">Grossen Herren Seiner käy[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandten</persName> in conferentz gewesen, vnndt haben auff befelch <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> nach beschehener annembung von <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Euch der käy[serlichen] May[estät]</persName> Creditiv=schreiben, in einigen geschäfften vnnß vnterredet, vnd haben vnter anderen Wür Euch <persName key="p0599,p0600">Extraordinari Abgessandten</persName> auch diesen bericht gegeben, wie daß Wan bey <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName>
          <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner kay[serlichen] May[estät]</persName> Gessandte vnd Abgessandte in der ersten vnd Letzten Audientz erschienen, nemben seine <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Czarische May[estät]</persName> von Ihnen dero <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kay[serlichen] May[estät]</persName> briefe selbst, vnd geben auch Ihre Czarische briefe an die kay[serlichen] May[estät] denen Gessandten vnd Abgessandten selbst auß Ihren Czarischen händten. Eß haben auch die Abgessandte <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> welche zue <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Ihrer kay[serlichen] May[estät]</persName> von diesen abgefertiget worden, Allzumahl <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> angedeutet vnd in Ihren Relationen geschrieben, wie das <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> der <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Czarischen May[estät]</persName> briefe von Ihnen, Hochfürstlichen gebrauch nach, selbst angenomben, Eben auff solche weiß, alß alle Andere Christliche Potentaten dieselbe anzunemben pflegen, vnd zu </p>
        <pb n="f. 17" />
        <p> deme hette auch <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> beliebet dero briefe, an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> selbst Ihnen abzugeben aus Ihren käyserl[ichen] händen. die Letzte Abgessandte aber, nemblich der TrugsEß <persName key="p0606" ref="b29a06e0-ccb5-451c-a396-229ab088437f">Petrus Potemkin</persName> vnd <persName key="p0610" ref="62c4148d-14ba-4477-baba-df24310dd45c">Cantzler Jacob Zernzow</persName> haben referirt, das <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> auff Ihr villfältigeß bitten, beliebet hette Ihr käy[serliches] schreiben durch einen Nahen Minister Ihnen uberreichen zu Lassen, vnd sich geweigert hette denselben, auß Ihren käyserlichen handen zu geben, da doch alle andere Christliche Potentaten <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">seiner Czarischen May[estät]</persName> briefe, von dero Gessandten vnd Abgessandten, auch von Currireren nit allein selbst annemben, sondern auch bey Ihrer abfertigung die briefe an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> dero Gessandten vnd Abgessandten aus Ihren händen ubergeben. Eben dasselbe thuen auch die Maometanische Potentaten, der Turckische sultan, vnd Persische Schach, vnd nemben <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">seiner Czarischen May[estät]</persName> briefe von dero Gessandten, Abgessandten Currireren selbsten an, geben auch Ihnen, bey Ihrer abfertigung ihre briefe selbst mit äigenen händen. Derentwegen <persName key="p0599,p0600">Euch käyserl[ichen] Extraordinari Abgessandten</persName>, angemuthet werden, mit vnns hieruber also zu schliessen: Das hinfüro <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> belieben wolle, der Czarischen May[estät] Gessandten vnd Abgessandten Ihre käyserl[iche] briefe an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> aus Ihren käyserlichen händen selbst zu geben, damit hierinnen so woll <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> als <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner käyserl[ichen] May[estät]</persName> Ehre möge gleich geachtet sein, weillen Sie beede grosse Herren gegen einander eine freindbruederliche Liebe vnd affection tragen, vnd in Ihren briefen sich brueder nennen. Wofern aber der käy[serlichen] May[estät] Abgessandte mit vnns der </p>
        <pb n="f. 17v" />
        <p>
          <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischen May[estät] Nahen Bojarin, vnd geheimbden Cantzler</persName>, nebst vnseren Collegen in dieser sach einen schluß zu machen Euch weigeret, so würden <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> ebensfals auch dero Czarische briefe, an <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> dero käyserl[ichen] Gessandten vnd Abgessandten durch einen Ihnen Nahen Minister abgeben Lassen, vnndt man würdet auch Euch käyserl[ichen] Extraordinari Abgessandten, <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> brieff, gleich wie <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> thuen durch ein Nahen Minister ubergeben.</p>
        <p>Worauff <persName key="p0599,p0600">Ihr käy[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandte</persName> vnnß <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischer May[estät] Bojarin, geheimbden Cantzlern</persName>, vnd vnnseren Collegen geandtwortet: Eß seye anietzo keine zeit vom pucto der angezogenen gleichheit vnter beeden Grossen Potentaten zu reden, Ihr woltet von diesen der zeit abstrahiret haben. Das aber <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> die käyserliche Recreditiv-schreiben, denen Czarischen Abgessandten, durch einen Secretario in das hauß schicken thetten, herentgegen <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Ihre Czarische May[estät]</persName> seine brief, den kayserl[ichen] Abgessandten, mit ihren Czarischen händen selbst ubergeben, beedes seye in der hergebrachten gewonheit gegründtet, welche allbereit uber hundert Jahr also beederseitß observirt, vnd approbirt werden, müeste also einß vnd anders noch darbey verbleiben, vnd khönte keineß wegß ipso facto verändert werden; Wan aber ein solche veränderung alten gebrauchß, wider alles verhoffen, mit Euch angefangen werden wolle, wurdet Ihr getrungen sein, ehenter ohne Audientz vnd ohne den Czarischen brief von hier zue raissen, als dieselbe von einen anderen, als von </p>
        <pb n="f. 18" />
        <p>
          <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Ihr Czarischen May[estät]</persName> händen anzunemben. Ihr woltet aber ein solches von dero grossen vernunfft vnd Clementz nit hoffen. Anderer Christlichen wie auch der Musulmanischen Fursten exempla, khönten <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> nit binden, vnd hetten anderer Höffe gebräuche, mit den gewohnheiten des <orgName key="o0023" ref="6915d9e6-77dc-42dc-bbd1-d1980a259abb">käyserlichen Hoffs</orgName>, keine gemainschafft; das aber die vorige zue <placeName key="g0005">Wien</placeName> geweste Czarische Abgessandte, in Ihren Relationen vermeldt haben solten, das sie die käyserl[iche] briefe, von <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner kay[serlichen] May[estät]</persName> selbst empfangen hetten, were falsch vnd wider die warheit berichtet worden; Weillen <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">Ihr käy[serliche] May[estät]</persName> niemahlen im gebrauch gehabt, Ihre käyserliche briefe den Czarischen, oder auch anderer Potentaten Abgessandten, mit Ihren aigenen händen zu geben, sonderen es weren dieselbe, denen Abgessandten iederzeit, in das Logiament, durch einen Secretarium gebracht worden. Das aber <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> allergnedigist gewilliget dem <persName key="p0606" ref="b29a06e0-ccb5-451c-a396-229ab088437f">Potemkin</persName> in Seiner käyserlichen præsentz von einen Ministro, das käyserl[iche] Recreditiv-schreiben einhändigen zu Lassen, dasselbe seye auff seine, des <persName key="p0606" ref="b29a06e0-ccb5-451c-a396-229ab088437f">Potemkin</persName> inständige bitt, zue zeugung Ihrer gegen <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> tragenden affection, vnd dergestalt beschehen; das es ohne consequentz vnd dem üblichen Stylo vnpræiudicirlich sein solte, mit der zuversicht, das hinfüro keine fernere novitäten in dergleichen curialibus solten prætendirt werden, massen das es mit solcher Reservation vnd anderster nit geschehen, wie auch das Ihme <persName key="p0606" ref="b29a06e0-ccb5-451c-a396-229ab088437f">Potemkin</persName>, vnd seinen Collegæ, darüber ein ordentlicheß Decret zugestelt werden solten, denselben </p>
        <pb n="f. 18" />
        <p> vor der Audientz intimirt worden, mit welchen Sie vergnüget gewesen, vnd hetten darauff den Käyserlichen brief in der Audientz vom dem kayserlichen Ministro angenomben. Nun wan war were, das die vorige Seiner Czarischen May[estät] Abgessandte, den Käyserl[ichen] brief, auß <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Ihrer Kay[serlichen] May[estät]</persName> handen, iemallen wie sie mit vngrundt berichtet, empfangen hetten, wurde gewißlich der <persName key="p0606" ref="b29a06e0-ccb5-451c-a396-229ab088437f">Potemkin</persName>, welcher zweiffelß ohne, ohne Instruction vnd befelch hierin nit gehandtelt, sich nit contentirt haben, den käyserl[ichen] brief auß aines Ministri handen zu nemben. Weillen dan, wie vermeldt, dieser ein alter gebrauch beym <orgName key="o0023" ref="6915d9e6-77dc-42dc-bbd1-d1980a259abb">Käyserl[ichen] Hoff</orgName> seye, das den Abgessandten die käyserl[iche] briefe ins Haus nach der Audientz geschikhet werden, hingegen auch vermüg des alten gebrauchß beym <orgName key="o0008" ref="7489cfb2-d9d1-427e-8eeb-7a2cd3f35d11">Czarischen Hoff</orgName>, <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> briefe, anderer Potentaten Abgessandten, bey der Audientz mit aigenen Czarischen händen gegeben wurden, als müeste es billich darbey beeder seitß sein verbleiben haben, alldieweillen solche alte gebräuch, ohne grosser confusion, nit khönten verändert werden. <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> auch viller wichtigen vrsachen vnd consequentzien halber, auß der alten observantz, in dergleichen curialibus nit schreitten khönten. vnd gleichwie <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> von <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Ihrer Czarischen May[estät]</persName>, deshalben niemalß keine dergleichen Neuerung hetten begehrt, also seye billich, das <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Ihre Czarische May[estät]</persName> es auch bey deme was bishero gegen den käyserlichen Abgessandten, zu <placeName key="g0001" ref="558356e1-c944-4664-a405-a66407a56c5f">Moscua</placeName> vblich vnd gebrauchlich gewesen, verbleiben vnd annoch hinfuro widerfahren Lassen wolten.</p>
        <p />
        <pb n="f. 19" />
        <p> Den angetragenen vergleich betreffent, khöntet <persName key="p0599,p0600">Ihr käy[serliche] Extraordinari Abgessandte</persName>, denselben keineß wegß eingehen, weillen sich nit gezümete, das Ihr Euren, Allergnedigisten Herren ainige maß oder ordnung verschreiben thettet, darzue Ihr auch weder befelch, weder instruction hettet. Vber diß haben wür der <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischen May[estät] Naher Bojar, gehaimber Cantzler</persName>, vnd vnsere Collegen gesprochen, <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> hetten geschlossen, <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">Euch käyserl[ichen] Extraordinari Abgessandten</persName>, in der abschied audientz seinen brief auß Ihren Czarischen händen zu geben, damit Ihr nit ohne Czarischen brief abreiset, vnd habe es sich befunden, das die vorige Czarische Abgessandte, <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Ihre Czarische May[estät]</persName> nicht recht berichtet haben, das Sie die brief aus den käyserlichen händen empfangen hetten. Ihr wollet aber <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner käy[serlichen] May[estät]</persName> dieses vortragen, vnd vermelden, das wofern <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> dero briefe, Seiner Czarischen May[estät] Gessandten, vnd Abgessandten, aus Ihren käyserlichen händen abzuegeben hinfuro nit beliebete, so wurde auch <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> ebensfalß, Seiner kay[serlichen] May[estät] Gessandten, vnd Abgessandten, Ihre briefe durch einen nahen Minister ubergeben Lassen. damit diese beede hoche Potentaten an hochfürstl[ichen] Ehre mächten gleich geachtet seyn.</p>
        <p>Darauff habt <persName key="p0599,p0600">Ihr käyserl[iche] Abgessandte</persName> ferner geandtwortet: Eß khönte woll <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> deswegen an <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> schreiben, vnd Ihr wollet auch dasselbe zu Eurer anheimbkunfft <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner kayserlichen May[estät]</persName> referiren allermassen Ihr albereit, durch schreiben, auff der post meldung darumb gethan.</p>
        <p />
        <pb n="f. 19v" />
        <p> Vber daß haben in  gepflogener conferentz circa curialia wür deß <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Grossen Herren Seiner Czarischen May[estät] Naher Bojarin, vnd geheimbder Cantzler</persName> nebst vnseren Collegen gegen Euch, des <persName key="p0599,p0600">Grossen Herren Seiner käy[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandten</persName> erwehnet, wie daß <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> in dero briefen, an seine <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Czarische May[estät]</persName> mit dem Titul von Serenität vnd nit von Mayestät schreiben, da doch alle Andere Christliche Potentaten in Ihren briefen an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> mit dem Titul von Czarischen May[estät] schreiben, vnd zwar der gebühr nach, weyl solche Ehr von Gott gegeben ist; vnd sindt diese anderer Grosser Potentaten briefe Euch Abgessandten zu einem beweißthumb hieruber vorgezeiget worden, dahero wür vor nothwendig erachtet, mit Euch käyserl[ichen] Abgessandten einen vergleich zu treffen, daß <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> hinfuro gelieben wolle in dero briefen an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> zu schreiben, mit gebuhrenden titul von Mayestät, nit aber von Serenität, vnd zu dem, dero Gessandten vnd Abgessandten zuebefehlen, damit Sie in allen schrifften, ia in ihren reden ebenmäßig verfahren vnd dergleichen auch beobachten sollen; Wie <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> thuen, die bey nennung Ihrer käy[serlichen] May[estät] allzeit in dero briefen den titul von Mayestät, vnd nicht von Serenität gebrauchen. Wo aber Ihr zu solchen vergleich Euch nit verstehen wolltet, vnd hinfuro geschähe, das käy[serliche] May[estät] in Ihren briefen, an <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> schreiben möchte, mit dem titul von Serenität, vnd nit von Mayestät, so wurden <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> sich auch dahin entschliessen müessen, in dero briefen </p>
        <pb n="f. 20" />
        <p> an <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine kay[serliche] May[estät]</persName> zue schreiben mit dem Titul von Serenität, nicht aber von Mayestät.</p>
        <p>Worauff <persName key="p0599,p0600">Ihr dero käy[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandte</persName>, vnns dero <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischen May[estät] nahen Bojarin, gehaimben Cantzler</persName>, vnd vnseren Collegen geandtwortet, den titulum Maiestatis betreffendt, seye derselbe der Römischen käyser allzeit aigen gewesen, vnd hette sich noch niemandt gefundten, der denen Käyseren solchen hette controvertirt, vnd in disputat gezogen, Eß wurden ia <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> nit er erste sein wollen. Waß aber die könige anlanget, tractireten <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> dieselbe mit dem titulo Serenitatis, vermüg des vralten Styli Cancellariæ Imperialis, welcher nit so Leicht khönte verändert werden. Eß wunderte Euch auch, daß man anietzo den titulum Majestatis begehren thete, nach dem <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> sich mit dem titulo Serenitatis gleich anderen konigen allbereit von villen Jahren hero in welchen die Correspondentz zwischen denen Römischen käyseren vnd denen Czaren wehrete, continuirt hetten. Denselben titulum Serenitatis hette gegeben <persName key="p0607" ref="ce4a58fd-a089-4bf9-aac7-29556ad0be02">käyser Rudolphus 2<hi rendition="#sup">s</hi>.</persName> noch A[nn]o 1600. den damahligen Czaren vnd <persName key="p0608" ref="ebb43a9e-45ed-4c2b-aa32-d6b92e220509">GrosFursten Boris Fiederowitz</persName> wie auch A[nn]o 1607. dem <persName key="p0609" ref="9beae8f3-032d-4c7f-83be-bef9618436b8">Czaren Basilio Iwanowitz</persName>, vnd nach Ihme Seine Nachfolger, biß auff ietz regirente <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kay[serliche] May[estät] vnser Grosser Herr</persName>
          <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seine Czarische May[estät]</persName> selbst hetten A[nn]o 1655. nit allein in briefen, sonderen auch mundtlich, von dem <persName key="p0611" ref="69d9425a-ad76-473f-8d64-df6203ca1ed2">Allegretti damahligen käyserl[ichen] Abgessandten</persName> den titulum Serenitatis angenemben, vnd allein begerth, das man daß </p>
        <pb n="f. 20v" />
        <p> Wordt Czarische hinzue setzen wolte, welches geschehen; vnd haben Seine käy[serliche] May[estät] diesen titulum allzeit gegen <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName>, die denselben ohne widerredt acceptirt, gebraucht, vnangesehen daß andere könig vnd Potentaten derselben die Mayestät gegeben. Eß khönten auch deren Exempel <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine Kayserl[iche] May[estät]</persName> nit binden, noch bewegen, den alten Stylum der <orgName key="o0061" ref="b51ed9c7-dc7a-4d18-8a85-eb420c527441">Reichß Cancelley</orgName> also gleich zuveränderen. Die Ministros vnd käyserl[iche] Abgessandte anlangendt, hetten die Czarische Abgessandte hernach, von den kayserl[ichen] Ministris, so woll mundtlich, als schrifftlich, solchen titulum acceptirt. Ia was noch mehr were, hettet <persName key="p0599,p0600">Ihr käyserl[iche] Extraordinari Abgessandte</persName>, in Euer sieben tag vor der ersten Audientz den <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischen Ministern</persName>, auff begehren, schrifftlich communicirten oration gedachten titulum Serenitatis gesetzt, vnd als alles approbirt, vnd nichts darwider opponirt wurde, in der Audientz, vnd Conferentz hernach Euch dessen gebraucht. Were dem nach <persName key="p0599,p0600">Euch Abgessandten</persName> vnmöglich, mit vnnß herüber ein vergleich zu treffen, vnd zueschliessen, das <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seine käy[serliche] May[estät]</persName> in dero briefen, Ihro Czarischen May[estät] den titulum Maiestatis geben möchten, dan Ihr zu diesen austrucklichen befelch haben müesset. Wan es aber umb dieses zu thuen, das Ihr den titulum Majestatis <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Seiner Czarischen May[estät]</persName> Eurer seits geben sollet, so weret Ihr nit zu wider, sondern beräit vnd willich seiner <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Czarischen May[estät]</persName> hinfuro denselben zuegeben: Jedoch mit zierlicher protestation das hierdurch <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Seiner käy[serlichen] May[estät]</persName> kein præiudicium erwacksen solle. <hi rendition="#sup">–</hi>In vbrigen<hi rendition="#sup">–5</hi>
        </p>
        <pb n="f. 21" />
        <p> thet Ihr wunschen das zwischen beeden Grossen Potentaten die bruderliche Freindschafft vnd Liebe möchte conservirt werden.</p>
        <p>Auff solcheß von Euch käyserl[ichen] Abgessandten beschehene erbietten, haben Wür <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Seiner Czarischen May[estät] Naher Bojarin, gehaimber Cantzler</persName>, vnd vnsere Collegen, vns befriediget, vnd gesagt, zu Euch käyserl[ichen] Extraordinari Abgessandten, Ihr wollet nur die eingebene proposition veränderen, vnd an statt des tituli Serenität, den titulum Mayestät in der selben setzen: dan was die Czarische vnd kayserliche Mayestäten beede hoche personen, vnd das tractament vnter Ihnen anbetriefft, hat es seinen geweisten weg. Weiter haben wür Euch ersucht, das Ihr alles dieses Euren <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">Grossen Herren Seiner kay[serlichen] May[estät]</persName> treulich referiren wollet: vnd habt <persName key="p0599,p0600">Ihr käyserl[iche] Abgessandte</persName> vnns beedes zu thuen versprochen.</p>
        <p>Hierauff verlangen wür der <persName key="p0605" ref="4646e15e-a5a3-4295-966a-0bfae4a5aa8f">Czarischen May[estät] Naher Bojarin vnd geheimber Cantzler</persName>, neben vnsern Collegen von Euch <persName key="p0599,p0600">Seiner kay[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandten</persName> einen gegenbericht vnd vrkundt mit Eurer handtunterschrifft zuerhalten. </p>
        <p>Geschrieben in vnserß <persName key="p0267" ref="a4d3f91c-ef66-4380-87c6-9b7960172996">Grossen Herren Seiner Czarischen May[estät]</persName>
          <placeName key="g0001" ref="558356e1-c944-4664-a405-a66407a56c5f">Residentzstatt Moscau</placeName>. Im Jahr on erschaffung der welt 7189. Nach Christi geburth 1675. den 19<hi rendition="#sup">ten</hi>. Monathß Octobris.</p>
        <p>[Text written starting f. 16 to f. 21:] </p>
        <pb n="f. 16" />
        <p> Dieses mit dem vnter heutigen dato </p>
        <pb n="f. 17" />
        <p> Dato von vnnß vnterschribnen Russischen </p>
        <pb n="f. 18" />
        <p> gleichlautende Original, thun </p>
        <pb n="f. 19" />
        <p> Wür zu vrkhundt der warheit </p>
        <pb n="f. 20" />
        <p> Mit aignen handen vnterschreiben </p>
        <pb n="f. 21" />
        <p>
          <persName key="p0599,p0600">Seiner kay[serlichen] May[estät] Extraordinari Abgessandte Annibal Franz v[on] Bottonj Johan Carl Terlinger</persName>
        </p>
        <p />
        <pb n="f. 16v" />
        <p>
          <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">Великог[о] г[о]с[у]д[а]ря   Великог[о] г[о]с[у]д[а]ря</persName>
        </p>
        <pb n="f. 17v" />
        <p>
          <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">его ц[а]рског[о]   его ц[а]рского</persName>
        </p>
        <pb n="f. 18v" />
        <p>
          <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">величества   величества [f. 19v] Посолской   Посолской</persName>
        </p>
        <pb n="f. 20v" />
        <p>
          <persName key="" ref="ec4f39ce-28dc-4ee3-be43-d23ac59cb591">диак  диак</persName>
        </p>
        <pb n="f. 21v" />
        <p>
          <persName key="p0509" ref="9e8e61e5-bffe-4e58-a0ad-531767a70c37">Василей Бобинин</persName>
          <persName key="p0457" ref="fa668dae-67be-445d-835a-1e9e855840d2">Емельян Украинцов</persName>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
