<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">The defensive treaty, concluded between Russia and Prussia,
          signed on 8 June 1762 by Count Vorontsov and Baron von der Goltz, and was to be confirmed
          by Her Majesty the Empress, now reigning, on 2 November of the same year. It comprises
          nineteen separate articles, all of which are equally signed by the two Ministers
          mentioned, and all of which are to have the same value as the treaty</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Le traité defensif, conclu entre la Russie et la Prusse,
          est signé le 8. Juin 1762. par le Comte de Woronzow, et le Baron de Goltz, et doit être
          confirmé par Sa Maj[es]té l’Imperatrice, aujourd’hui regnante le 2. Novembre de la même
          année. Il comprend dix neuf articles separés, qui tous sont pareillement signés par les
          deux Ministres mentionnés et doivent tous avoir la meme valeur, que le Traité</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            8 June 1762 – 2 November 1762. – The defensive treaty between Russia and Prussia, signed on 8 June 1762 by <persName key="p0145">Count Vorontsov</persName> and <persName key="p0072">Baron von der Goltz</persName>, and was to be confirmed by <persName key="p0033">Her Majesty the Empress</persName>, now reigning, on 2 November of the same year. It comprises nineteen separate articles, all of which are equally signed by the two Ministers mentioned, and all of which are to have the same value as the treaty </title><note><bibl>Archivo General de Simancas, Estado, no. 6585, s. f. French copy.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p>Le traité defensif, conclu entre la Russie et la Prusse, est signé le 8. Juin 1762. par
          le <persName key="p0145">Comte de Woronzow</persName>, et le <persName key="p0072">Baron
            de Goltz</persName>, et doit être confirmé par Sa Maj[es]té <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">L’Imperatrice</persName>,
          aujourd’hui regnante le 2. Novembre de la même année. Il comprend dix neuf articles
          separés, qui tous sont pareillement signés par les deux Ministres mentionnés et doivent
          tous avoir la meme valeur, que le Traité.</p>
        <p/>
        <p>Le contenu du Traité est, que ces deux Puissances font une paix éternelle, et promettent
          de donner l’une à l’autre, quand elles sont attaquées 15000. hommes savoir: dix mille en
          Infanterie, et 5000. en Cavallerie avec l’Artillerie requise. Ce Corps doit dependre des
          ordres du General, qui commandera en Chef toute l’Armée, et apres lui de personne, que du
          General, qui commandera ce Corps. En trois mois de tems, ce corps doit être sur le
          territoire, de celui, qui en a besoin, il ne doit pas être separé de l’armée, mais employé
          comme les autres troupes, aux sièges, aux batailles, et partout, ou on en aura besoin,
          pourtant toujours conjointement avec les autres Troupes, et si la Puissance, qui doit
          l’envoyer en a absolument besoin elle meme, pour la defense de ses propres Etats, elle est
          obligée de payer à la place de ce corps, chaque année 600000 Rubles. Les Troupes doivent
          rester autant que la guerre continuera, et ne retourner, jusqu’a ce que la Puissance
          attaquée, ne soit entierement dedommagée par son ennemi. Le payement de la somme
          mentionnée doit aussi être continués sur le meme pied. Aucune de ces deux Puissances doit
          entrer en Paix ou en quelque negotiation, sans en premeirement informer l’autre. Si la
          Prusse a la guerre avec la France, ou la Russie est attaqué par la Perse ou la Turquie, le <persName key="p0061">Roi de Prusse</persName> ne donne point de Trouppes, mais la somme stipulée.</p>
        <p>S’il devoit arriver, ce qu’on ne doit pourtant jamais esperer, que la Prusse devoit avoir
          la guerre avec Angleterre, la Russie ne donne ni argent ni Trouppes. La Russie garantit au <persName key="p0061">Roi de Prusse</persName> tous les Etats, selon la Paix de Dresde et celle de
          Breslau, mais surtout à jamais la Silesie et la Comté de Glatz. <persName key="p0061">Le
          Roi de Prusse</persName> de son coté, soutiendra <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">L’Imperatrice</persName> aujourd’hui regnante
          sur le Trone du Russie et garantit en meme tems toutes les Provinces, que la Russie
          possede actuellement. Ce Traite doit durer 20. ans, et doit ensuite être renouvellé, on y
          invitera aussi des autres Puissances.</p>
        <p> Les Articles secrets roulent</p>
        <p>1.) Sur le Holstein. <persName key="p0061">Le Roi de Prusse</persName> doit employer ses
          bons offices aupres de la <orgName key="o0009">Cour de Dannemarc</orgName>, pour que cette
          Cour s’accomode avec <orgName key="o0008">celle de
            Russie</orgName>, sur ce point là la Russie ne doit pourtant rien presser, mais tacher,
          de finir cette affaire à l’amiable, et si en tout cas, le Danemarc ne vouloit aucunement
          s’accorder, et que la Russie fut obligée de revindiquer [sic !] son droit par les armes,
          la Prusse ne doit pas seulement non empecher cette demarche, mais doit être obligée de
          fournir les 15000. hommes pour faciliter cette entreprise.</p>
        <p>2.) Sur la Courlande. Puisque le <persName key="p0504">Prince Charles</persName>, aprés
          l’Investiture, que la Russie lui a procuré, n’a pas accompli les Pactes, faits par son
          Ministre avec les Etats de Courlande, qui pourtant sont conformes avec les Pactes de
          Subjection, il est par là dechu de son droit et le <persName key="p1299">Duc de Biron</persName>
          rentre dans tous les droits, qu’il a sur ces Duches, et on tachera aussi de le soutenir
          par tous les moyens possibles. <persName key="p0061">Le Roi de
            Prusse</persName> employera pour cela ses soins, et payera au Duc nommé les sommes
          stipulées pour la Seigneurie de Wartenberg en Silesie, que le Duc cede à ce Monarque.</p>
        <p>3.) Sur la Pologne. Comme l’interet des deux Puissances demande, que la Pologne a son
          propre Roi, on tachera, apres la mort du Roi regnant, de mettre sur le trone un Piaste, et
          on employera tous les moyens possibles pour l’y soutenir.</p>
        <p>4.) Sur la Religion. Puisque les Grecs et les Dissidens, souffrons beaucoup en Pologne et
          en Lithuanie et y sont opprimés, on tachera, de les soulager, et de les remettre dans
          leurs an[ciennes] prerogatives, dont ils ont joui autrefois, soit quant au spirituel qu’au
          temporel.</p>
        <p>5.) <persName key="p0061">Le Roi de Prusse</persName> promet de vouloir laisser l’eglise
          Grecque etablie à <placeName key="g0094" ref="https://www.geonames.org/554234">Konigsberg</placeName> et d’accorder aux Russes la liberté de conscience, il
          s’enyage même de donner une maison plus commode pour l’eglise, si les circonstances le
          demandent.</p>
        <p> La Russie de son coté donne toute liberté aux vaisseaux et navires Prussiens, qu’ils
          peuvent entrer dans tous les ports, qui dependent de la domination de la Russie[,] les
          navires Russes ont la meme liberté par rapport aux Ports et Havres, qui sont au <persName key="p0061">Roi de
            Prusse</persName>. Si la Prusse a besoin d’une flotte la Russie s’engage d’envoyer une
          pour mettre en sureté les cotes de <persName key="p0061">S[a] M[ajesté] Prussienne</persName>
          et de les defendre contre toute attaque.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>