<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Copy of the treaty between the Russian Empire and Persia </title>
        <title type="main" xml:lang="it">Copia del trattato conchiuso tra l’Imperio Russo e la parte
          degli Augani</title>
        <author xml:lang="en">Emperor</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Russia</author>
        <author xml:lang="en">Peter II</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>13 February 1729. – Copy of the treaty between the Russian Empire and Persia</title>
          <note>
            <bibl>Archivo General de Simancas, Estado, no. 6613, f. 89-91v. Italian original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 89" />
        <p />
        <p>Copia del trattato conchiuso tra l’Imperio Russo e la parte degli Augani.</p>
        <p>In nome del Supremo, Omnipotente, e Misericordioso Dio, nottificatione della sussegnente
          conventione.</p>
        <p><persName key="p0222">Sua Imp[eria]le M[ajes]ta Pietro Secondo</persName>, Authocratore
          di tutte le Russie etc: etc: etc: possedendo &amp; le sponde del mare Caspio le Provincie
          Litorali, appatenenti all’Impreio Russo, e con cio confinando in Persia col felicissimo <persName
            key="p0998">Dominatore
            d’Ispahan</persName>, et di molte altre terre etc: etc: etc: sono convenuti coll’aiuto
          del Supremo Dio, e della benedetta lega, &amp; trattener’il corso dell’arme, munire di
          pieno potere d’ambe le parti ; dalla parte di <persName key="p0222">Sua Imp[eria]le
          M[ajes]ta Pietro Secondo</persName>, Authocratore di tutte le Russie etc: etc: etc: <persName
            key="p0999">l’Ill[ustrisso]mo et Eccell[entissimo]
            Sig[nor] Vasily Levaseff</persName> Tenere Generale, C[avalie]r dell’ordine di S[an]t
          Alessandro, supremo commandante delle militie in Ghilan, e supremo Direttore delle
          Provincie giacenti &amp; le sponde del Mare Caspio in Darimarse ; e dalla parte del
          felicissimo <persName key="p0998">Dominatore d’Ispahan</persName>, et altre terre etc:
          etc: etc: il fidatissimo e stimatissimo Lugotenente delle militie Sapasalar, <persName
            key="p0000">Muhamet Saidal Han</persName>, e Begler Bei, li stimatissimi et
          ill[ustrissi]mi <persName key="p0000">Mustafiel Hasa Murza</persName>, <persName
            key="p0000">Muhamet
            Ismail</persName>, et <persName key="p0000">Amar Saltan</persName>, et il <persName
            key="p0000">Hadgi Ibrahim</persName>, li quali di commune consenso hanno conchiuso tra
          le supreme corti, Regni, Terre et suditi, a beneficio commune, questo vero, sicuro,
          constante, perpetuo et amichevole trattato del quale seguono gl’articoli</p>
        <p>1</p>
        <p> Le terre e Città appartenti ad ambe le supreme </p>
        <pb n="f. 89v" />
        <p> parti in Persia, con tutto le loro dipendenre, in alenni Luoghi secondo l’antica
          decisione delli confini et in altri, second’il dovere, et il nuovo stabilimento delli
          detti confini, restarane pra sempre al possesso d’ambe le sudette parti, come qui sotto, è
          specificato nel terzo articolo.</p>
        <p>2</p>
        <p><persName key="p0222">Sua Imp[eria]le M[ajes]ta di tutte le Russie </persName> a riguardo
          dell’antica amicitia tra l’Impero Russo et la Persie, si compiace cedere dalla sua suprema
          parte alla Persia, le Provincie litorali d’Astrabat e Misandran, peró sotto tal forte et
          obligante contratto, che le sudette Provincie sotto qual si sia pretesto non saranno
          cedute, o datte, a qual si sia altra Potenza ; che se peró questa proposizione sarà omessa
          o annullata, tal volta, le sudette Provincie con tutte le looro dipendenre, saranno di
          nuovo incorporate et unite all’Imperio Russo, et i trattati stabiliti restarano invalide
          et annullati.</p>
        <p>3</p>
        <p>La decisione delli confini delle Provincie, Terre, e Città con tutte le loro prime
          dipendenre tra ambe le parti deve esser fatta talmente : comminciando dal Mare di là di <placeName
            key="g0286">Derbent</placeName> in tra terra, et di la Sino li fiumi Coura, e le bocche
          del fuime Aras, secondo la separatione delli confini stabilita in quelle parti colla Porta
          ; e dal fiume Coura sino le bocche del fiume Aras, tutte le Provincie litorali apparatenti
          all’Impreio Russo senza che possino esser interrotte o separate dall’altre Provincie
          litorali &amp; li monti, le Provincie di Musul, Iciaften, e Coutum, e tutt’il Darimars,
          coi loro primi provincia li confini, devono separare et immutabili[zan]te diffendere les
          possessioni d'ambe le parte senza veruna </p>
        <pb n="f. 90" />
        <p> contradittione et oppositione, e dal fine delle sudette Provincie, passat’il Sciaft,
          dalli detti confini sino la strada maggiore che giace de Ghilan, verso <placeName
            key="g0255">Casbin</placeName>, tra Coutum e Zeitun Rudbara, sino al luogo detto
          Nuglebar, done giace il Ragdarhan, e questo Ragdarhan deve restare alla parte dell’Imperio
          Russo ; e dal Nuglebar e Ragdarhan, passand’il fiume Sebdura, e caminando tra li monti
          dritt[amen]te nel Mahale di Daliman, appo il monte Maclas nel luogo detto Sardab, e di
          Sardab caminando drittamente tra i monti sino al luogo dove sopra i monti vengono uniti i
          confini dei Mahali di Samam, Escuar, e Temigdan, e questo luogo deve essere cognosciuto e
          confine ; e dal sudetto luogo del triplice confine, che sia tirata una linea dritta,
          passando tra il Mahale di Escuar, sino alli confini di Tenicabun ; se caminando poi tra li
          confini nuova[men]te stabiliti da Nuglebar e Ragdarhan sino a Sardab, e da Sardab sino al
          sudetto luogo del triplice confine, e sino alli confini di Tenicabun succedesse ch’in
          questi luoghi fossero separabi, o interrotti alcuni Mahali, Buluchi, Villaggi, Terre, o
          Boschi, tutto quello che restara in qual si sia di quelle parti resti pra sempre al
          possesso di quella parte : e dal sudetto luogo del treplice confine verso i confini di
          Tenicabun, sino alli dritti e nuovi confini; e dal questo luogo caminando tra i confini
          della Provincia di Tenicabun sino al mare, e questo luogo deve essere la separatione
          d’ambe le parti : seguitando poi dalli sudetti di là di <placeName key="g0286">Derbent</placeName>,
          sino alle Bocche del fiume Aras, ch’il tutto resti second’il vifore del stabilimento che
          s’è fatto in quelle parti circa i confini e dalle bocche del fiume Aras sino la Provincia
          di Coutum, tutte le sudette Provincie </p>
        <pb n="f. 90v" />
        <p> e luoghi secondo i primi provinciali confini ; e nella Provincia di Coutum via la strada
          maggiore che giace tra Ghilan e <placeName key="g0255">Casbin</placeName>, tra Coutum e
          Zeitun Rudbara sino al luogo di Nuglebar e Ragdarhan, e da Nuglebar e Ragdarhan, sino al
          luogo Sardab ; e da Sardab sino al sudetto luogo del triplice confine, e dal luogo del
          triplice confine, sino alli confini di Tenicabun che sono sopra li monti dove compariscono
          i nuovi confini, e da quel luogo e i confini di Tenicabun sino al mare, la parte sinistra
          verso il mare con tutte le sopradette Provincie, e tutte le loro dipendenre che restino
          pra sempre al possesso dell’Imperio Russo, sotto l’Alta Potenza di <persName key="p0222">Sua
          Imp[eria]le
            M[ajes]ta di tutte le Russie </persName> : e la parte destra in fra terra che resti al
          possesso del felicissimo <persName key="p0998">Dominatore d’Ispahan</persName> e di molte
          terre in Persia, et al Dominio d’Ispahan : peró che gl’homini della parte del felicissimo <persName
            key="p0998">Dominatore
            d’Ispahan</persName> e di molte terre sino la perfetta rattificatione di questa
          benedetta lega e pace, non possino sotto qual si sia pretesto ingerirsi ne con fatti, ne
          con scritti, nelli sudetti luoghi.</p>
        <p>4</p>
        <p>Si dovrà fare prima la nottificatione alli commandanti delli confini, degli Ambasciatori,
          Inviati, et altre persone che sarano spedite d’ambe le parti secondo l’antico uso, i
          qualli saranno amichevol[men]te condotti, e mantenuti, e poi finito ch’havenranno
          gl’affari loro di nuovo saranno rispediti.</p>
        <p>5</p>
        <p>Nelle lettere amichevoli d’ambe le parti deveno esser’espressi i dovuti titoli e termini,
          e se l’uno dei supremi dominatori d’ambe le parti </p>
        <pb n="f. 91" />
        <p> vuorà inscrire nelli supremi suoi Titoli, li nomi delle Provincie di Persia che
          gl’appartengono, sopra cio sia fatto un forte stabilimento ; che l’una di quelle parti non
          possi inscrire nelli suoi Titoli, i Titoli e l’arme delle Provincie e terre ch’
          appartengono all’altra parte, ne meno potra coniare nona Moneta.</p>
        <p>6</p>
        <p>Li commandanti stabiliti nelli confini, dovrano con ogni assidua attenzione e buona
          consideratione a riguardo di questa santa pace et amicitia, assopire e sradicare tutte
          quelle discrepanze e torti di qual si sia nome e qualita che puotrebbere accadere tra
          quelle nationi, ació ch’in virtu di questa benedetta lega, li suditi d’ambe le parti
          vivino in quiete, e ció deve essere d’ambe le parte accuratamente osservato e mantenuto.</p>
        <p>7</p>
        <p>S’accadesse che qualche d’uno di qual si sia qualità disertasse da una parte, e si
          ritirass’ all’altra tal volta d’ambre le parti simili desertori reciprocamente con tutrte
          le loro famiglie, e beni saranno amichevol[men]te restituiti, senza che nuino ardisca di
          mantenerli sotto la sua prottetione.</p>
        <p>8</p>
        <p> Che d’ambe le parti a commune beneficio sia libero e senza intoppi il commercio, e
          ch’alli suditi et habitanti delle terre appartenenti non sia impodito d’esercitare per
          terra e per acqua il traffico d’ogni sorte di mecantia, col pagamento dei dovuti dritti
          della dogana secondo dl’atichi costumi e leggi senza essigerne di piu ; e che li suditi
          della Russia possino libramente e sicuramente a beneficio loro esercitare la mercantia per
          tutti il Regno </p>
        <pb n="f. 91v" />
        <p> e terre della Persia, et ui fabricare Case, Carvansarai, Magasini e Botteghe per la loro
          dimora, et i lor’effetti, ugualmente che possino libram[en]te e sicuramente con li
          lor’effetti e con le caravane passare per il regno della Persia per incaminarsi verso
          l’Indie o altri Regni ; similmente sarà permesso alli suditi del Dominatore della Persia,
          se ció sarà da loro ricercato, desercitare in qualche luogo della parte della Russia, il
          libero cmmercio, passaggio et habotatione.</p>
        <p>9</p>
        <p>Le Case, Carvansarai, Botteghe, Magasini, Mercantie et i beni delli Mercanti passaggieri
          gia morti, d’ambe le parti deveno esser bene conservati, li quali poi senza veruna
          Diminutione, e ritentione dovranno essere restituiti alli legitimi loro heredi o pure
          aquelli, alli qualli dalle <orgName key="o0008,o0090">supreme Corti</orgName>, o dalle
          Magistrati con lettere sarà imposto di ricevere li sudetti effetti.</p>
        <p>10</p>
        <p>Questo santo, amichevole et a Dio grato trattato di lega deve restare in tutto nel suo
          tenore e regole per sempre intatto, inviolabilm[en]te conservato, mantenuto, rattificato,
          di sigilli munito, e ra ambe le parti permutato ; in fede poi di tutto questo trattato di
          pace si sono fatti doppi instrumenti uniformi d’ambe le parti dalle sudette
          plenipotentiarie persone, in virtu del pieno potere ch’hanno, i qualli furono sotto se
          ritti di proprio pugno, muniti dei loro sigilli, e recipprocamente permutati. In Ghilan,
          nel luogo <placeName key="g0287">Riasc</placeName> @ : 13: febraro, l’anno del signore
          1729. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>