<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Declaration [of the Prussian resident to Warsaw Gédéon de
          Benoît to the Polish-Lithuanian Commonwealth]</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Declaration</title>
        <author xml:lang="en">Gédéon</author>
        <author xml:lang="en">Benoît</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            22 January 1764. – Declaration [of the Prussian Resident to Warsaw <persName key="p0291">Gédéon Benoît</persName> to the Polish-Lithuanian Commonwealth]
            </title>
          <note>
            <bibl>Archivo General de Simancas, Estado, no. 6585, s. f. French copy.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p/>
        <p>Declaration</p>
        <p/>
        <p>Les faux bruits qui se sont répandus dans le Roiaume, et que les ennemis de la
          tranquillité publique ne cessent pas de divulguer de plus en plus, comme quoi les cours de
          Prusse et de Russie vouloient profiter des circonstances présentes pour demembrer la
          Pologne ou la Lithuanie, et que le concert de ces deux Cours tendoit uniquement à y faire
          des acquisitions aux depens de la Republique. Ces bruits, dis-je, qui sont aussi destitués
          de vraisemblance que de fondement, ont porté le soussigné Resident de S[a] M[ajesté] le
          Roi de Prusse, près la Serenissime Republique de Pologne à y contredire non seulement de
          bouche, mais aussi par une Note préalable remise à <persName key="p0996">S[on] A[ltesse]
          le Primat</persName>. Et le Soussigné en ayant tout de suite fait son rapport au <persName key="p0061">Roi son Maitre</persName>, S[a] M[ajesté] justement indignée de ces sortes
          de bruits si contraire à sa façon de penser, a non seulement approuvé tout le contenû de
          la susdite Note, mais Elle a aussi chargé le soussigné de la renouveller et de la
          confirmer par une Declaration solennelle faite en Son Nom. C’est en consequence de ces
          Ordrès exprès de <persName key="p0061">S[a] M[ajesté] le Roi de
            Prusse</persName>, que Son soussigné Resident declare de nouveau par la présente, que
          l’amitié intime et la bonne harmonie, qui subsistent si heureusement entre les deux Cours
          de Prusse et de Russie sont fondées sur un principe trop juste et trop équitable, pour
          qu’on dût seulement présumer, qu’il ait jamais été question, entr’Elles d’un pareil
          dessein. Qu’au contraire loin de songer à s’aggrandir, <persName key="p0061">S[a]
          M[ajesté] le Roi de
            Prusse</persName> ne travaille et ne travaillera constamment qu’à maintenir les Etats de
          la Republique en leur entier, et à conserver les Constitutions et les libertés de la
          Nation Polonoise. <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a] M[ajesté] l’Imperatrice de toutes les Russies</persName>
          ayant le même objet pour but, ce n’est que dans une pareille vuë, que le Roi s’est
          concerté avec cette Souveraine, et ces deux Puissances étant guidées par un principe aussi
          salutaire, il n’est pas à douter que leur union ne contribue à procurer à la Pologne une
          sureté et une tranquillité parfaite.</p>
        <p>Et comme en vertu du proche depuis un tems immemoriale entre les Etats de <persName key="p0061">S[a] M[ajesté]
            le Roi de Prusse</persName> et ceux de la Serenissime Republique, S[a] M[ajesté] liée
          d’ailleurs à la Republique par une alliance éternelle, doit naturellement prendre beaucoup
          de part à tout ce qui peut arriver de salutaire à la Pologne. Le Soussigné ne sauroit se
          dispenser en vertu des Ordres qu’il a reçus de faire connoitre à l’occasion du present
          Interregne, que le Roi n’entrevoit pas de plus grand avantage pour la Republique, que si
          elle profitoit de cette Epoque, pour se choisir un Roi qui fût de Corps de la Nation
          Polonoise, issû de coté du Pere et de la Mere du sang de la Noblesse Nationale, ainsi que <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a] M[ajesté] I[mpériale] de Russie</persName> l’a fait connaitre par Sa
          Declaration, qui a été faite dans les mêmes vuës que celle ci. Le lustre dans lequel la
          Republique s’est vuë sous les regnes des Rois Piastes, fournit assez d’examples du
          bonheur, au quel peut s’attendre la Nation à l’avenir, si dans la future Election Elle
          tourne ses vuës du coté de ses ancêtres. <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a] M[ajesté]
          l’Imperatrice de Russie</persName> étant animée des mêmes sentimens à cet égard, et
          reconnoissant également tout le bien que la Nation retirera d’une demarche aussi louable
          que digne des beaux Privileges dont elle jouit ; il sera aisé à chaque Citoyen
          d’entrevoir, qu’il ne pouvoit rien arriver de plus heureux pour la Pologne dans les
          circonstances présentes, que le parfait concert qui regne encore en ce point entre ces
          deux Puissances Voisines.</p>
        <p>Le Soussigné a eû l’honneur d’exposer par cette declaration formelle les sentiment
          sinceres et invariables du <persName key="p0061">Roi son Maitre</persName>, et c’est par
          là, qu’il a dû s’acquitter des Ordres exprès et précis, qu’il vient de recevoir de S[a]
          M[ajesté].</p>
        <p>À <placeName key="g0009" ref="https://www.geonames.org/756135">Varsovie</placeName> le 22. Janvier 1764.</p>
        <p>
          <persName key="p2091">Benoit</persName>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>