<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Protocol for conferences held in the [Polish] Primate’s
          Palace on [?] August 1763</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Protocolle des conferences tenues dans le Palais du Primat
          le [?] d’Aout 1763</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
          <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            August 1763. – Protocol for conferences held in the [Polish] Primate’s Palace on
            [?] August 1763
          </title>
          <note>
            <bibl>Archivo General de Simancas, Estado, no. 6585, s. f. French copy.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p>Num 1<hi rendition="#sup">o</hi>
        </p>
        <p>Protocolle des conferences tenues dans le Palais du Primat le [?] d’Aout 1763.</p>
        <p />
        <p>En conformité de l’invitation faite par <persName key="p0996">Leurs Altesse le Primat du
          Royaume</persName> et le <persName key="p1888">Castellan de Cracovie Grand Général de la
          Couronne</persName>; l’Ambassadeur Extraordinaire et Plenipotentiaire de <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">S[a] M[ajesté] Imp[éria]le de Russie</persName> se rendit à l’heure marquée
          au Palais de <persName key="p0996">S[on] A[ltesse] le Primat</persName>, qui a faite
          l’ouverture de cette Conference de la Manière, qui suit : <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a]
          M[ajesté] l’Imperatrice de Russie</persName> a montré dès Son avenement au trône, qu’elle
          est penetrée de l’amour de la Paix, et pour consequent du plus solide bonheur des Peuples
          d’une manière si convaincante, qu’il n’y a aucun doute, que <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a]
          M[ajesté] Imp[éria]le</persName> n’ait les mêmes sentimens pacifiques vis-a-vis d’une
          Republique Voisine et Amie. Mais comme l’entrée de quelques Regimens Russes en Lithuanie
          semble allarmer le [sic] Noblesse au point qu’il est à craindre, que l’esprit de partie
          n’occasionné des Troubles dans la Republique. <persName key="p0996">Leurs Altesses le
          Primat
            du Royaume</persName> et le <persName key="p1888">Castellan de Cracovie Grand Général de
          la Couronne</persName> prient <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">S[on] E[xcellence] l’Ambassadeur de
          Russie</persName> d’employer ses soins, pour prevenir ces malheurs de la Republique, pour
          moyenner le retour des dites Troupes Russes qui se trouvent en Lithuanie par le chemin le
          plus court, et pour oter tout ce qui pourroit causer de l’inquietude.</p>
        <p>Sur cela <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">S.E. l’Ambassadeur Extraordinaire et Plenipotentiaire de
          Russie</persName> a fait connoitre, ce qui suit:</p>
        <p>Les raisons pour lesquelles Leurs Altesses se sont rendues ici ne sont pas moins louables
          que necessaires. La desunion entre quelques familles est grande, et il paroit à craindre,
          qu’elle n’eclate en une rupture et Confedération mais qui ignore cette verité Omne Regnum
          in Se divisum desolabitur ces sortes des troubles sont dans la classe des choses, dont le
          commencement est en notre pouvoir, et dont le reste s’en suit de soi même sans que ni la
          prudence ni la force humaine en puissent arrêter les consequences. Pour prevenir un tel
          malheur, Vos Altesses sont autorisées, non seulement par Leurs Charges et Dignités, mais
          aussi par les propositions de <persName key="p0057">S[a] M[ajesté] le Roi</persName>,
          faites dans le dernier <orgName key="o0108">Conseil du Senat</orgName>, pour conserver la
          tranquilité pendant Son Absense. Le Tribunal de Vilna semble être une etincelle, qui couve
          sous la cendre, et celui qui doit se faire dans le Pais de la Couronne pourroit bien
          occasionner un embrasement général. Dans ce cas il pourroit bien arriver, que les
          Puissances Voisines ne regardassent par d’un œil indifferent de tels événemens, par la
          raison que paries dum Proximi ardet. Qu’est ce qui resulteroit de tout celà la ruine de
          plusieurs Millions d’innocens, et une Desolation Generale.</p>
        <p>Pour ce qui ce garde le Passage des Trouppes Russes, c’est un transitus innoxius, comme
          cela est prouvé par la lettre de requisition du <persName key="p2092">Maréchal Solticoff</persName>
          au <persName key="p2097">Grand
            Général de Lithuanie</persName>. Il est d’ailleurs connû, que cela se pratique tous les
          jours entre les Puissances amies et Alliées. Neanmoins <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">S.E.
          l’Ambassadeur Extraordinaire
            et Plenipotentiaire de Russie</persName> sachant le cas, que <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Sa
          très gracieuse
            Souveraine</persName> fait de l’amitié et de la conservation de la tranquilité de la
          Republique, s’emploïera pour que les dites Trouppes retournent dans leur Païs par le
          chemin le plus court et au plutôt, afin de calmer les esprits et d’oter tout l’ombrage,
          qu’on en pourroit prendre.</p>
        <p>Pour concourir à un but aussi salutaire, l’Ambassadeur de Russie ne doute point, que
          Leurs Altesses, qui veillent à la tranquilité publique n’effectueront leur soins
          Patriotiques.</p>
        <p>) Que le <persName
            key="p1075"
            ref="5f467b08-ca94-48d8-be97-05551f56e0f7">Prince Radziwil</persName> et le Tribunal n’accablent ni
          poursuivent de Decrets et de Condemnats les Amis de la Russie, et ceux qui ont été
          contraries au dit Tribunal.</p>
        <p>) Que les Decrets et Condemnats dont l’Execution a été remis Ad tempus benevisum n’aient
          point lieu.</p>
        <p>Par rapport au Tribunal de Petricau il est notoire que c’est un Tribunal, qui est
          uniquement du ressort de la Noblesse. C’est pourquoi il est juste, qu’on lui laisse les
          mains libres, afin qu’elle puisse elire sans aucune contraire Ses Deputés, et laisser
          juger à ceux, à qui il appartien de la Legalité de l’Election, et des Deputés elûs.</p>
        <p>Pour cet effet il est à propos qu’on eloigne toutes les Trouppes du lieu du tribunal et
          qu’on n’y envoye que le nombre accoutûmé pour la garde. Comme tout cela est fondé sur les
          Loix et la Constitution de la Republique, il est à croire, que chaque bon Patriote s’y
          pretera de bon gré, et qu’il ne repugnera point aux Loix de sa Patrie. Et par là il est
          clair, que si par qui que ce soit il avoit déja etoit pris quelque arrangement, à ce sujet
          il faudroit rappeller les Trouppes qui pourroit donner de l’ombrage.</p>
        <p>La dessus <persName key="p0996">Leurs Altesses le Primat du Royaume</persName> et le <persName
            key="p1888">Castellan de Cracovie Grand
            General de la Couronne</persName> ont accepté avec reconnaissance la Declaration de la
          sortie des Trouppes Russes et de Leur Côté ils employeront conformement aux devoirs de
          leurs Charges tous les soins, pour que le repos et la tranqulité dans la Republique ne
          soient troublés en aucune maniere. Comme M[onsei]g[neu]r le Vice Chancelier de la Couronne
          fait part à Leurs Altesses d’un Memoire donné à <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">M[onsieu]r
          l’Ambassadeur</persName>, pour lui notifier ministerialement la Nomination de <persName
            key="p0057">S[a] M[ajesté] le Roi</persName> des Commissaires Polonois pour la
          Commission, que <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a] M[ajesté] Imp[éria]le</persName> a eû la bonté
          d’accorder pour le reglement et bonification des dommages causés par les Trouppes dans le
          Païs, Leurs Altesses prient <persName
            key="p0281"
            ref="c8972282-f9c2-4b5b-b0fb-c246926a4c5c">S[on] E[xcellence] M[onsieu]r
          l’Ambassad[eu]r</persName> de procurer de Sa <orgName key="o0008">Cour</orgName> la
          Nomination de M[essieu]rs le <persName key="p2095">Prince Putatin</persName> et <persName
            key="p2096">Colonel Putzchow</persName>, qu’on souhaite d’avoir pour Commissaires
          Russes, afin que la gracieuse Declaration de <persName
            key="p0033"
            ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">S[a] M[ajesté]
          Imp[éria]le</persName> ait son effet. </p>
        <p>En suite de quoi on a expedié des Exemplaires signés de part et d’autre.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
