<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Memorial submitted by the Russian Consul in Norway, Auditor
          General Peter Fredrik Koren, to the Russian Envoy to Denmark, Major General Mikhail
          Mikhailovich Filosofov</title>
        <author xml:lang="en">Peter</author>
        <author xml:lang="en">Friderich</author>
        <author xml:lang="en">Koren</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>6 February 1767. – Memorial submitted by <persName key="p1512">the Russian Consul in Norway, Auditor General Peter Fredrik Koren</persName>, to <persName key="p1102">the Russian Envoy to Denmark, Mikhail Mikhailovich Filosofov</persName> </title><note>
            <bibl>AVPRI, fond 53, opis 53/5, no. 204, f. 7–12v. German original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 7"/>
        <p>Allerunterthänigstes Pro Memoria</p>
        <p>Mit dem nunmehro in die Ewigkeit gegangenen Russisch Kayserlichere außerordentlichen
          Gesandten, Freyherrn von Korff{{p0245}}, habe ich vor diesem wegen einer den 18ten Octob<hi rendition="#sup">r</hi> 1760 verunglückten Russischen Pinke zu correspondieren die Ehre
          gehabt. Besagtes Schiff, Jedinarog genannt, geführt von Capitaine Wasilli Petrow
          Bulgakoff{{p1514}}, hatte das klägliche Schiсksahl, ungeachtet es 5. Anker fallen ließ und
          mit 3. erfahrenen Lootsen versehen war, sich mit vielen darauf befindlichen Personen
          loszureißen und durch die Wucht der Wellen an einer Klippe zu scheitern, wo es in tausend
          Stücken zerschmettert wurde. Dieses geschahe in der Bugt von <placeName key="g0412" ref="https://www.geonames.org/3133880">
          Trondheim</placeName>, eine halbe Miele von meinem Landguhte <placeName key="g0411" ref="https://www.geonames.org/3138114">Smölen</placeName>.
          Nur allein 11 Mann, welche nach dem Lande, um daselbst der durch den Stoß einer Canone
          schadhaft gewordene Chaluppe auszubeßern, beordert waren, entgiengen ihrem
          wahrscheinlichen Untergange. Doch würden Sie auch hier aus Hunger, Durst und Kälte ihren
          gewißen Tod gefunden haben, wenn ihnen nicht die Vorsehung entweder mich, oder einen
          andern billig-denkenden und menschlich gesinnten Mann zugeführt hätte, der sich zu ihrer
          Rettung eben auf der Grenze befinden muste. Gleichwohl dauerte es zwei ganzer Tage, bis
          ich erfuhr, daß Leute von dem verunglückten Schiffe eine halbe Meile </p>
        <pb n="f. 7v"/>
        <p> von meiner Wohnung ans Land gekommen waren. Sogleich musten zwey von meinen Leuten sich
          im Sturm und Regen über Moräste und Möhre wagen, um diese Elenden auszuforschen und solche
          zu mir zu bringen. Nach vielem Suchen fanden sie selbige endlich unter der Chaluppe,
          welche sie zu einigem Schutz wieder das tobende Ungewitter umgekehret hatten, halbnackend
          sitzend, von Hunger und Durst ganz verschmachtet und in Gram Angst und Noht versunken. Ich
          hatte genug zu thun sie zu erguicken, noch mehr aber um sie von ihrer ungegrundeten Furcht
          zu befreyen, welche, wie ich, als wir einander ein wenig hatten verstehen lernen, merkte,
          daher entstanden war, daß die Bauern, welche sie nach ihrer Landung angetroffen, vor ihnen
          geflohen wären, ihre Häuser zugeschloßen und sich nachhero davon gemacht hätten, um ihrer
          Meinung nach sich mit andern zu verstärken und ihnen alsdann auch das Leben, als das
          Einzige, was ihnen übrig geblieben zu nehmen. Ich untersuchte diese Sache und es wurde mir
          zur Antwort gegeben, daß man diese Fremdlinge für Wilde angesehen und weil ihr Bauerhof,
          auf ihn sie zukamen, ganz abgelegen wäre, hätten die Bewohner desselben die Flucht
          ergriffen. Von denen, die auf dem Schiffe waren, ist es bekannt genug, daß einige davon
          das Land zwar erreichten, wie es ihnen aber gegangen und wie man ihnen nachhero begegnet,
          ist mir ohne vom Hörensagen eben so wenig </p>
        <pb n="f. 8"/>
        <p> bewust, als ich unberechtiget gewesen bin, solches zu untersuchen. Indeßen ist es nur
          gar zu wahr, daß in einem Lande, wie Norwegen und besonders Nordenfields, oder in
          nordlichen Theile desselben, wo die Küsten wenig bebauet, wo die Bauerhäuser weit von
          einander belegen und wo die Einwohner arm sind, sehr häufige Unordnungen und Excesse gegen
          Fremde begangen werden, zumahlen, wann sich in der Nähe nicht solche Personen
          niedergelassen haben, welche sich der Fremdlinge annehmen und durch welche der gemeine
          Mann, der sich für die Untersuchung, Genugthuung und Bestrafung seiner schlechten
          Aufführung fürchtet, von abscheulichen Handlungen, ja fast barbarischen Unternehmungen
          abgehalten werden kann.</p>
        <p>Nachdem 8. Tage unter beständigen Stürmen verflossen waren und ich die traurige Gewisheit
          erhalten hatte, daß die Pinke in meiner Nachbarschaft gescheitert sey, reisete ich
          sogleich zu dem so genanten Wrag; kehrte zur dortigen Wache die nötigen Anstalten vor und
          fertigte unterdeßen eine Expressen 8. Meile weit an die Obrigkeit des Districts ab, um
          selbige von dem Zufalle zu benachrichtigen, welches bis dahin niemand zu thun für gut
          gefunden hatte. Nachher bin ich in Anwesenheit der Obrigkeit zu zweyenmahlen mit den
          Leuten bey der Besichtigung gewesen: da man mich aber nicht berechtiget fand, mich der
          Sache weiter anzunehmen und mein wohl=</p>
        <pb n="f. 8v"/>
        <p>gemeinter Raht nicht allezeit derjennige war, dem man folgen wollte, blieb ich nachhero
          weg.</p>
        <p>Der Capitaine Lieutenant Holosoff{{p0513}}, welcher ohngefehr zur selbigen Zeit, da sich
          dieses in meiner Gegend zutrug, etwas länger Süden gegen Trondheim zwar mit ganzem
          Schiffe, jedoch in einem verlegenen Zustand in so genannten Udhavn einlief und dem ich auf
          Befehle des Herrn Geheimen-Rahts freyherrn von Korff{{p0245}} obbmeldte 11. Russen
          überbringen ließ, soll bey seiner dortigen Ankunft gleiches Schicksal mit meinen Gästen
          gehabt, so daß er, wegen ähnlicher Flucht der dortigen Bauern in grosser Verlegenheit
          würde gerahten seyn, wenn ihm nicht die Obrigkeit Beystand geleistet und die
          erforderlichen Anstalten zur fortsetzung seiner Reise gemacht hätte.</p>
        <p>Damit nun dergleichen Ungelegenheiten inskunftige möglichst vorgebeuget werden, hingegen
          die unter Rußisch-Kayserlicher Flagge Fahrende in bedürfenden Umständen Hülfe und Beystand
          genießen, auch überhaupt in aufkommender Gefahr, sowohl wegen ihrer Personen, als ihrer
          Ladung sichere Zuflucht wißen und gute Begegnung nebst billigmäßiger Verpflegung gewiß
          erwarten können, sollte ich nach meiner unvorgreiflichen Meinung dafür halten, daß, nach
          dem Beyspiel der übrigen Nationen, </p>
        <pb n="f. 9"/>
        <p> auch für die Rußische die Errichtung eines Kayserlichen Consulats im Königreiche
          Norwegen{{o0125}} eine höchstnohtwendige und wichtige Sache sey. Dieses Consulat{{o0125}}
          müste durch Unterstützung eines jeden Orts-Obrigkeit den Einwohnern längst den Seeküsten
          Verhaltungs-Befehle ertheilen laßen, wornach sie sich genau zu richten wüsten, wenn ein
          Rußisches Schiff entweder Schiffbruch, oder durch ein oder andern Zufall genötiget seyn
          sollte, in irgend einen Norwegischen Hafen einzulauffen. Dabey wurde ein sehr durch
          drohnende Ansprache und Strafen beßer, als durch die Sittlichkeit, sich ihrer Pflichten
          erinnern und der Rußischen Nation das Recht wiederfahren laßen, welches derselben in einem
          fremden Lande schon nach dem Gesetz der Natur, des allgemeinen Völker-Rechts Rußisches und
          aller Billigkeit, wenigstens so lange zukommt, bis ihrem Rahtgeber und Anwald, dem Consul,
          oder auch deßen nächstbelegenem Vice-Concul von dem einem Rußischen Schiffe begegneten
          Zufall Nachricht gegeben werden und derselbe das weitere nach seiner abhabenden Pflicht
          beobachten und veranstalten lassen kann.</p>
        <p>Der Nutzen des Rußischen-Consulats{{o0125}} erstrecket sich, meines allerunterthänigsten
          dafürhaltens, noch weiter, da die Handlung der Kayserlichen Unterthanen auf Norwegen
          dadurch zugleich um ein großes befördert werden könnte, welche in Gegentheil nunmehro, </p>
        <pb n="f. 9v"/>
        <p> in Ermangelung eines zuverläßigen Wegweisers, und da die Rußen weder von der Sprache,
          noch von den Gesetzen und Gewohnheiten des Landes etwas wißen, auch wunderstelten jemand
          in Norwegen finden, der etwas Russisch verstehet, gar schlecht betrieben und durch diese
          und verschiedene andere Ungemächlichkeiten von allen Seiten fast gänzlich verhindert und
          ersticket wird. Es ist dieses ein desto größerer Verlust für die Kayserlichen Unterthanen,
          als Norwegen nicht allen oft ganz unumgänglich, sondern auch in großer Menge fast aller
          Russischen Productenbedarf und die Kayserlichen Unterthanen mit eigenen Schiffen von der
          ersten Hand den Normännere folgende Waaren selbst zuführen könnten: als Flachs, Hampf,
          Herde, Hampfsamen, Leinensamen, Tauwerk, Pelzwerk, Segeltuch, fein und grobes Leinewand,
          Drell und allerhand fabrique-Waaren; ja so gar Grütze, Mehl und alle Gattungen von
          Getreyde |: wie mit lezterer Waare erst neulich ein Kaufmann in Trondheim es thate, als
          der von <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archangel</placeName> 7000 Tonnen Rocken kommen ließ und
          selbigen mit gutem Vortheile für billigen Preiß verkauften :/ ferner: gesalzenes Fleisch,
          Häute, Juchten, Honig, Wachs, Talg, Licht, und andere dergleichen Waaren, womit im
          abgewichenen Jahre </p>
        <pb n="f. 10"/>
        <p> zwey Holländiche Schiffe in <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archangel</placeName> beladen in der
          gefährlichen Bucht von <placeName key="g0412" ref="https://www.geonames.org/3133880">Trondheim</placeName> strandeten. Überhaupt
          haben wir bey uns sehr wenige fabriquen und selbst an rohen Materialien großen Mangel,
          daher nach meiner Einsicht wohl keine Regierung durch kluge Aufmunterung und beguem
          einzurichtende Anstalten ihren Unterthanen zu einer ansehnlichen, vorteilhaften und
          blühenden Handlung auf ein fremdes Land beßere Gelegenheit geben kann, als eben auf
          Norwegen; denn die Absetzung der Landes-Producten mit eigenen Schiffen muß nohtwendig den
          Reichthum der Unterthanen und die Zunahme der Seefahrt nach sich ziehen,wodurch die
          Matrosen befahren werden und dem Vaterland bey entstehndem Krieg den größten Nutzen
          leisten können.</p>
        <p>Sollte es auch eintrefen, daß eine oder andere Gattung von Waaren wegen gar zu starker
          Zufuhre in irgend einem Hafen zu einem vorteilhaften Preiß nicht sogleich abzusetzen wäre;
          so könnte man entweder von der ganzen Ladung oder von dem rückständigen Theile derselben
          bey dem Consul oder deßen Vice-Consuls einen Auf- oder Niederlage machen, welche darauf
          von ihm oder ihnen des Winters oder auch im Frühjahr mit großem Nutzen verkauft würden,
          indem zu diesen Jahreszeiten die mehresten Waaren hoch im </p>
        <pb n="f. 10v"/>
        <p> Preiße sind. Bey Ankunft der Schiffe in Sommer könnte so von den vorhin zurückgelaßenen
          Sаchen Rechnung abgeleget werden, zu welchem Ende der Consul dahin trachten müßte, in
          denen Städten und zumahl in solchen, wo er selbst nicht sogleich hinkommen könnte, gute
          und zuverläßige Leute zu Vice-Consuls anzunehmen.</p>
        <p>Zur Retour-Ladung würden die Rußischen-Schiffe folgende Waaren einnehmen können, als:
          Stockfisch, Rothscheer, Klipfisch, gesalzene-Fische, Titling, große Heringe, Fettheringe,
          geräucherte Heringe, Anchois, eingemachte Austern, gebrannten Thran, Leber-Thran,
          Herings-Thran, Speck-Thran und andere dergleichen Norwegische Landes-Producte, welche zur
          rechten Zeit nach den gangbaren Preißen aufgekaufft werden und welche die Russen mit ihren
          eigenen Schiffen abhohlen könnten, anstatt das bishero Fremde ihnen solche zugeführet. </p>
        <p>Sollten nun diese meine allerunterthänigste Gedanken nicht nur ganz ungegründet angesehen
          werden und es als <persName key="p0033">IHRO KAYSERLICHE MAY[ESTÄ]TT.</persName> im Königreiche Norwegen ein
          <orgName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="o0125" xml:space="default">Russisches Consulat</orgName> zu errichten Allergnädigst gefällig seyn, muß ich
          nachfolgende Puncte höherer Beurtheilung hindurch unter-</p>
        <pb n="f. 11"/>
        <p>werfen. Es wäre nemlich nothwendig:</p>
        <p>Daß <orgName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="p0033" xml:space="default">IHRO KAYSERLICHE MAY[ESTÄ]TT</orgName> im Königreiche Norwegen einen General-Consul
          mit einer convenablen Gage Allergnädigst bestelleten;</p>
        <p>Daß diesem General-Consul die Befugniß beygeleget würde, in den Städten, wohin er selbst
          nicht allezeit kommen könnte, und er solches für nötig und der Rußischen Handlung nützlich
          erachtete, Vice-Consuls zu bestellen, welche er von der ihm Allergnädigst zugestandenen
          Gage zu besolden hätte; </p>
        <p>Daß er bey Veränderungen der Vice-Consuls solches sogleich dem am Königlichen Dänischen
          Höfe residirenden Kayserlichen Ministre zu melden schuldig, damit die Namen derselben der
          Russischen Nation bekannt wären;</p>
        <p>Dass der General-Consul bey wichtigen, bedenklichen und unvermuhtet sich eräugnenden
          Vorfällen und Begebenheiten sich sogleich an den hiesigen Rußisch-Kayserlichen
          bevollmächtigten Gesandten zu wenden hätte, um von demselben, als seinem Vorgesezten,
          desfals nähere Verhaltungs-Befehle zu erhalten.</p>
        <p>Daß ebenermaßen die Vice-Consuls solches gegen den General-Consul beobachten und seinem
          Raht oder seiner Anweisung die gebührende Folge leisten müste.</p>
        <p>Der General-Consul würde zu seinem Aufenthalte am besten entweder <placeName key="g0412" ref="https://www.geonames.org/3133880">
          Trondheim</placeName> oder Bergen zu wählen haben; doch </p>
        <pb n="f. 11v"/>
        <p> wären die Stadt Trondheim, als ein fester-Haupt- und guter-Handelsort der Stadt <placeName key="g0413" ref="https://www.geonames.org/3161732">Bergen</placeName> weit vorzuziehen seyn, zumahlen, da dieses Trondheim in
          der gefährlichen Bugt, wo die mehresten Schiffbrüche geschehen, belegen, auch <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archangel</placeName>, <placeName key="g0415" ref="https://www.geonames.org/2615911">Kola</placeName>, <placeName key="g0414" ref="https://www.geonames.org/515246">Onega</placeName>, Warbiga als wovon der Handel auf Norwegen am leichtesten
          und vorteilhaftesten betrieben warden kann, am nächsten ist.</p>
        <p>Da ich nichts sehnlicher wünsche, als mich den Diensten <persName key="p0033">IHRO KAYSERLICHEN MAY[ESTÄ]TT</persName>. zum Besten Dero Unterthanen zu widmen: So bitte allerunterthänigst,
          fals dieser wohlgemeinte Vorschlag zur Bestellung eines Rußischen General-Consuls im
          Königreiche Norwegen Beyfall finden sollte, mir, als einem sowohl der Landes-Gesetze, als
          des Norwegischen Handlungs-Wesen Kundigen, diese Bedienung allerhulderichst zu Conferiren,
          da ich denn heiligst verspreche, selbige mit allem erdenklichen Fleiß und unwandelbarer
          Treue zu verwalten, auch zu dem Ende meine in der Rußischen Sprache bereits erworbene
          Kenntniß zur G[e]nüge zu erweitern.</p>
        <p>Der seiner Rechtschaffenheit und andern großen Eigenschaften halber auch in seinem Grabe
          noch immer verehrungswürdige Rußisch Kayserliche Minister, weyland freiherr von
          Korff{{p0245}}, hat, da ich Ehre genoß, demselben bekannt zu werden nicht allein diesen
          meinen allerunterthänigsten Vorschlag seines Beyfalls </p>
        <pb n="f. 12"/>
        <p> gewürdiget; sondern mich so gar von Norwegen herunter beruffen laßen, um diese
          Angelegenheit nicht Ihm persönlich zu behandeln und ich schmeichele mir, es würde solche
          schon jezt ihre Endschaft erreichet haben, wenn uns der Tod diesen geliebten Herrn nicht
          so frühe entrissen hätte. Gleichwohl habe ich nun einmahl darum diese Reise gethan und
          werde daher die Allergnädigste Entschließung <persName key="p0033">Ihro Kayserliche</persName><hi rendition="#sup">n</hi>
          May[estä]tt{{p0033}} hier, in <placeName key="g0006" ref="https://www.geonames.org/2618425">Copenhagen</placeName>,
          ehrfurchtsvoll erwarten, in dem festen Zutrauen, daß, wenn ALLERHÖCHSTDIESELBE ihn zu
          genehmigen geruhen, ich für diese erhebliche Bedienung die schon vorhin proponirte 1200.
          Rubel an jährlicher Gage zu verhoffen haben könne.</p>
        <p>
          <placeName key="g0006" ref="https://www.geonames.org/2618425">Copenhagen</placeName>, den 6<hi rendition="#sup">ten </hi>Febr.
          1767.</p>
        <p>Ist mit dem Dänishen Original in allem wesentlich gleichlautende.</p>
        <p> Peter Friderich Koren{{p1512}}.</p>
        <pb n="f. 12v"/>
        <p>Из реляции полномочнаго министра философова{{p1102}} из <placeName key="g0006" ref="https://www.geonames.org/2618425">
          копенгагена</placeName> № 3. 1767</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgada_avpri_53_5_204_0002</note>
          <note>ru_rgada_avpri_53_5_204_0003</note>
          <note>ru_rgada_avpri_53_5_204_0004</note>
          <note>ru_rgada_avpri_53_5_204_0005</note>
          <note>ru_rgada_avpri_53_5_204_0006</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>