<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Dispatch from the Russian Chargé d’Affairs in Denmark,
          Johann Mestmacher to Chief Chamberlain, Count Nikita Ivanovich Panin</title>
        <author xml:lang="en">Johann</author>
        <author xml:lang="en">Mestmacher</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            25 December 1770. – Dispatch from <persName key="p0569">the Russian Chargé d’Affairs in Denmark, Baron Johann von Mestmacher</persName>, to <persName key="p0574">the Chief Member of the College of Foreign Affairs, Count Nikita Ivanovich Panin</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>AVPRI, fond 53, opis 53/5, no. 240, f. 65–69v. Russian original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 65"/>
        <p>Сиятелнейший Граф,</p>
        
        <p/>
        <p>М[и]л[ос]тивый Г[осу]д[а]рь,</p>
        <p/>
        <p> При сем принимаю смелость приложить к Вашему Высокографскому Сиятелству копию с ноты
          посланной третьяго дни ко всем здесь чужестранным министрам и поверенным в делах касателно
          пожалования в тайныя Советники и определения в министры иностранного департамента </p>
        <pb n="f. 65v"/>
        <p>Г[оспо]д[и]на <persName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="p1516" xml:space="default">Графа Остена</persName>, и чтоб они впредь по делам к нему адресовались.</p>
        <p> Сей новой Министр предуспев уже привесть почитай всех в Государственных делах некоторое
          участие имеющих людей в движение, он яко проницательной Интригант, наблюдая тесное свое с
          находящеюся при дворе теперь еще в силе развратною шайкою сношение, под рукою однако всеми
          силами старается приобресть к себе доверенность разумных и в нации кредит имеющих
          благонамеренных, даже их со осторожностию приметить Его соболезнование, о настоящем
          внутренном дворовом положении, с публичным оказанием своей ревности к сохранению </p>
        <pb n="f. 66"/>
        <p> к вящему утверждению тесной между обоими высочайшими российским и дацким дворами дружбе,
          яко как той подлинной единой к благополучию его отечества способ, оказывая однако при всем
          том, знатно по нечистой от прежняго бывшаго его поведения совести, свое безпокойство,
          каким образом его номинация от <persName key="p0033">Ея Имп[ераторско]</persName><hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">го</hi>
          </hi> <persName key="p0033">Вел[ичеств]</persName><hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">а</hi>
          </hi> принята будет, для узнания чего, третьяго дни
          он наслал ко мне одну настоящей системе и по ближнему сродству с прежными министрами верно
          преданную особу с инсинуациею мне будто от себя о сего министра ко всевысочайшему двору
          истинно непоколебимой преданности, с прибавлением, чтоб я для акредитования себя у него,
          яко настоящаго перваго министра у вашего высокографскаго Сият[ельст]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">ва</hi>
          </hi> выходил к нему кредитивное </p>
        <pb n="f. 66v"/>
        <p>обо мне писмо. Я быв уже по высокому повелению чрез <persName key="p1102">Михайла Михайловича</persName> прямо у <persName key="p0868">короля</persName>
          поверенным в делах акредитован, и после того в сей должности двору представлен натурално
          легко понимать мог, что такое с стороны <persName key="p1516">графа Остена</persName> требование в самом деле замыкает в
          себе ничто иное, как таким посредством узнать <orgName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="o0008" xml:space="default">всевысочайшаго двора</orgName> о его номинации мнении
          и в следствии того за неимением о нем высочайши<hi rendition="#sup">х</hi> повелении,
          дискурсивным образом ответствовал, что он по бытности в России здешним министром будучи
          относительно его благонамеренных сентиментов от <hi rendition="#u">Ея Имп[ераторско] <hi rendition="#sup">го</hi>
            <hi rendition="#u"/> Вел[ичеств] <hi rendition="#sup">а </hi>
          </hi>и
          Вашего Сият[ельст]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">ва</hi>
          </hi> сам персонально знаем, я нимало не
          сумневаюсь чтоб ему с стороны всевысочайшаго двора всякая справедливость отдана была.</p>
        <p/>
        <pb n="f. 67"/>
        <p/>
        <p>Сие мне изъяснение знатно не успокоя довольно Господина <persName key="p1516">Графа Остена</persName>, он оказал желание
          меня самаго видеть, по чему по такой от него мне о том инзинуации, я под образом первой
          визите к нему прибыв и застав его еще одного, оказанием отличной ласковости от него принят
          был; По обыкновенным взаимным комплиментам он начал свой разговор не министериално а
          партикулярно, следующим образом: «вам де мое назначение в Министры иностранных дел
          известно, и повинуясь соизволения моего Государя, сию должность на себя снял не инако, как
          в единственном твердом намерении посвятить оную к вящему утверждению столь счастливо между
          обеими высокими дворами общаю-<hi rendition="#u">щейся связи, а самаго</hi>
        </p>
        <pb n="f. 67v"/>
        <p>себя к вечной нелицемерной к Ея Им[ператорско]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">му</hi>
          </hi> Вел[ичеств]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">у </hi>
          </hi> преданности, правда я де имел нещастие что
          мои неприятели успели навлекать на меня не милость Вашей Великой и премудрой Государыни и
          Ея просвященнаго Министра. Я оставляю все оное в своем месте уверяя по чести, что оно ни в
          чем не умалило мою с наиглубочайшим благоговением к Ея Им[ператорско]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">му</hi>
          </hi> Вел[ичеств]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">у </hi>
          </hi>наполненноя, а к его Сият[ельств]<hi rendition="#sup">у </hi>Господину Графу Панину нелицемерное высокопочитание; я де
          чувствую и всегда чувствовал возпоследуемую для всего севера от дацкой с Россиею тесной
          связи, великую пользу, и хотел бы я и не претерпел от французскаго двора столь частыя
          гонении; сие одно конечно достаточно было отвратить дух мой от </p>
        <pb n="f. 68"/>
        <p>всякаго с сею гордо лукавою державою сношение из всего сего продолжал он, вы сами легко
          разсудить можете сколь я себя нещастливым почитать буду, когда Ея Имп[ераторско]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">е</hi>
          </hi> Вел[ичеств]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">о</hi>
          </hi> в своих обо мне вышеобъявленных внушенных
          импрессиях продолжить изволит. </p>
        <p>По сему он мне оказал и свое сожаление о произшедшем здесь в последнем месте с Михайлом
          Михайловичем и о том что он тогда еще здесь не был.</p>
        <p> Услыша такия о сем неприятном произшествии Его мысли Ему объявил, что хотя оставляя все
          оное на собственное Всевысочайшее решение ЕЯ Имп[ераторско]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">го</hi>
          </hi> Вел[ичеств]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">а </hi>
          </hi>, с моей стороны не могу от него скрыть,
          сколь меня сие и все в последнее время здешнее поведение </p>
        <pb n="f. 68v"/>
        <p>сокрушает, толь най паче что по моему слабейшему мнению, кажется якобы все оное тем кои
          королю то советовали от самаго французскаго двора диктованной, что я от оказанной его
          теперь благо намеренности ожидая, что он то достаточно поправить не оставит. Он возвыся
          плеча дал мне возчувствовать крайную свою заботу, и сколько к тому теперь еще время не
          способно, обещая однако все силы употребить и оное к полюбовному решению привести,
          препоруча мне ваше Сиятельство всенижайше просить по сему делу еще теперь не весма строго
          поступать, о котором последнем за два дни прежде и Господин Конференции Советник Шумахер,
          с которым я потаенное свидание имел, вас Милостивый Государь не <hi rendition="#u">
          отступно</hi>
        </p>
        <pb n="f. 69"/>
        <p>просит, представляя в резон, что настоящее дворовое положение долго на нынешнем основании
          остатся [sic] не может, ибо Г[оспо]дин Остен приобретением себе дацкой доверенности
          конечно не оставит скинуть с себя несносное и для Его сохранения не долго надворное ему от
          молодых и безразсудных фаворитов его низвержением их самых, почему легче быть может и Его
          самаго по нужде обстоятелств отдалять, в противном же случае, и когда теперь с стороны
          всевысочайшаго двора строгая справедливая сатисфакция потребована будет, то будто лехко
          статся может, что <hi rendition="#u">Граф Остен</hi> не будучи еще в силах и Король не
          имев при своем часто реченном поступке перваго Министра на кого иногда бы вину свалить
          мог, для </p>
        <pb n="f. 69v"/>
        <p>избежание компрометирования себя взятием на себя самаго всю вину по
          безразсудным советам Его известных безпутных фаворитов, по своей слабости слепо отдаватся
          [sic] может в французския руки, не понимая вредительныя для своего толко Государства от
          того следствии, и что Франция получит новой случай наслаждатся [sic] увеселением что таки
          в своих злых в севере интригах желаемой успех приобрел.</p>
        <p>В протчем повергая все вышеписанное на собственное Вашего Высокографскаго Сиятелства
          высокопроницателное разсмотрение, самого ж себя неоцененному Вашему отеческому
          покровителству с наиглубочайшим Респектом и вечною преданностию пребываю,</p>
        <p>М[и]л[c]тивый Г[осу]д[а]рь,</p>
        <p>Вашего Высокографскаго Сиятелства </p>
        <p>Из Копенгагена</p>
        <p>декабря 14/25 дня 1770 году.</p>
        <p>Всенижайший и всеобязаннейший </p>
        <p>слуга </p>
        <p>Иван Местмахер</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0001</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0002</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0003</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0004</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0005</note>
          <note>ru_avrpi_53_5_240_0007</note>
          <note>ru_avpri_53_5_168_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_168_0002</note>
          <note>ru_avpri_53_5_188_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_189_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_189_0002</note>
          <note>ru_avpri_53_5_197_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0002</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0003</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0004</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0005</note>
          <note>ru_avpri_53_5_204_0006</note>
          <note>ru_avpri_53_5_208_0001</note>
          <note>ru_avpri_53_5_208_0002</note>
          <note>ru_avpri_53_5_233_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>