<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>
            4 February 1767. – Dispatch from <persName key="p0114">the Chief Chamberlain, Active Privy Councilor Count Nikita Ivanovich Panin</persName>, to <persName key="p1102">the Russian Ministers Plenipotentiary in Copenhagen, Mikhail Mikhailovich Filosofov</persName> and <persName key="p0127">Caspar von Saldern</persName> </title>
          <note>
            <bibl>AVPRI, fond 53, opis 53/5, no. 208, f. 7–11v. German original with a note in
              Russian.</bibl>
            <bibl> Published in: SIRIO, vol. 67, St. Petersburg, 1889, p. 338–343.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p>04/02/1767 – 29/09/1767, <placeName key="p0127">Copenhagen</placeName>.</p>
        
        
        <pb n="f. 7"/>
        
        <p>An die HH. Ministres Plénipotentiaires Filosoffow{{p1102}} und von Saldern{{p0127}} in <placeName key="g0006" ref="https://www.geonames.org/2618425">Copenhagen</placeName>.</p>
        <p>expediret aus <placeName key="g0192" ref="https://www.geonames.org/504003">Zarsko-</placeName>
        </p>
        <p>
          <placeName key="g0192" ref="https://www.geonames.org/504003">Selo</placeName> den 4. Febr. 1767. mit </p>
        <p><persName key="p1527">dem Courier Baron von</persName> </p>
        <p><persName key="p1527">Pahlen</persName> </p>
        <p/>
        <p><persName key="p0033">Ея Императорское Величество</persName> читать </p>
        <p>и возвратить изволила в <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Москве</placeName>
        </p>
        <p>в 20е февраля 1767.</p>
        <p>Hochwohlgeb[ohrn]e Herren,</p>
        <p>Hochgeehrteste HH. Ministres</p>
        <p>Plénipotentiaires und Rittere.</p>
        <p>Mit dem vor eingien Tagen hieselbst angelangten <persName key="p1101">Courier Tatischeff</persName> habe ich
          sowohl Ew:Ew: Excell[ence]. Excel[lence]. gemeinschafliche Relations sub N<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">o</hi>
          </hi> 2. &amp; 3. vom 4/15 Jan. als dero geerhteste
          Zuschriften an mich von eben dem dato richtig zu erhalten und sämtliche Depeches <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät]</persName>. alleruntertänigst vorzustellen die Ehre gehabt.</p>
        <p>Ehe und bevor ich zu der Erörterung dererjenigen Puncte schreite, die ich zu beantworten
          habe, mache ich mir dir Freude Denenselben die Versicherung von der Allerhöchsten
          Zufriedenheit zu geben, mit welcher <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät]</persName>. Dero Depeches
          zu lesen, und den aller Orten hervorleuchtenden </p>
        <pb n="f. 7v"/>
        <p>treuen Dienst-Eifer aufzunehmen geruhet. In denen Aeusserungen, die Ew: Exc[ellence]: bei
          Ihren gelegentlichen Unterredungen mit denen dortigen Ministres, blicken lassen, in der
          Art und Weise, mit welcher Dieselben die dortigen Conferentzen eröfnet, und die Führung
          der wöchentlichen <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät]</persName> eben so wie in der freymütigsten
          fermeté, die Ihre Handlungen bei einem so wichtigen Geschäfte belebet, die deutlichsten
          Spuren von Deroselben Erfahrung, Scharfsinnigkeit und Activité, die zugleich das in Ew:
          Exc[e]l[lence]. beiderseits gesezte huldreiche Vertrauen unserer allergnädigsten Kaiserin
          vollkom[m]en rechtfertigen.</p>
        <p>Noch vor Einlangung obiger Depeche und in der Zwischenzeit derer Conferentzen ist mir
          abseiten des dortigen Hofes durch <persName key="p0009">d[en] H[errn]. Bar[on]. v[on]. Asseburg</persName> die
          vertraute Mitteilung geschehen, daß der leztere Separate ACT, die </p>
        <pb n="f. 8"/>
        <p>hiesige Schiffarth [sic] betreffend, daselbst in seinem ganzen Umfange ohne der mindesten
          Ausnahme oder Abänderung acceptiret worden. Ich weiß sehr wohl, wie vielen Anteil des
          H[errn]. Bar[on]. v[on]. Bernstorffs Excel[lence]{{p0234}}. hieran haben, und dahero
          werden Sie, Meine Hochgeehrteste Herren, bei Erster Gelegenheit, selbigem von Seiten <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät</persName>]. ein anständiges Compliment unter wiederhohlten
          Versicherungen von Allerhöchst Deroselben fortwährenden Huldreichen Gesinnugen abzustatten
          belieben.</p>
        <p>Er ist gar nicht unwahrscheinlich, daß das gute Vernehmen unseres Hofes mit dem Dänischen
          und die abzusehende immer genauere Vereinigung Derselben, selbst unsere Freunde zur
          Mis[s]gunst reize. Von selbigen verhält sich der Preuß[ische]. Hoff bis dato
          annoch ziemlich discret und ich habe alle Ursache zu glauben, daß er darin um so mehr
          fortfahren werde, als die gegenwärtgie Lage der Sachen in Pohlen und die Connexion, in
          welcher derselbe </p>
        <pb n="f. 8v"/>
        <p>dieserhalb mit uns stehet, ihn immerfort nachgebend erhalten wird. </p>
        <p>Was <orgName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="o0002" xml:space="default">den Engl[ischen]. Hoff</orgName>{{o0002}} betrift; so stimmen die Insinuations, die dessen
          hiesiger Ministre mir auf expressen Befehl seines Hofes neulich gemacht hat, mit
          denenjenigen Aeusserungen vollkom[m]en überein, die der H[err]. v[on]. Kunning{{p1525}}
          sowohl, als die, anderer Orten befind[lichen]. Englische Ministres zum Nachteil des
          H[errn]. v[on]. Bernstorffs{{p0234}} und en faveur des alten Dannenskiöld{{p0818}} zu
          machen befliessen sind.</p>
        <p>Unterdessen habe ich <hi rendition="#sup">4_</hi>gegen den H[errn]. v[on].
          Macartney{{p1066}} nach meiner gewöhnlichen Freimütigkeit reine Sprache geführet, und ich
          verspreche mir davon den Erfolg, daß die Herren Engelländer hinführo vielleicht dahin
          bedacht seyn werden, mit mehrerer Würcksamkeit und Ernst an dem Nordischen Systeme Theil
          zu nehmen, als mit dergleichen niederträchtigen Intrigues umzugehen, die Mis[s]gunst und
          einen persönlichen Haß zum Grunde haben; folglich wird man </p>
        <pb n="f. 9"/>
        <p>Englischer Seite in demjenigen, was wir zur Festsezung <persName key="p0234">des H[errn]. v[on]. Bernstorfs</persName>{{p0234}} in dem Credit des Königs{{p0868}} vornehmen, wenigstens bei Uns keine
          Hindernisse in den Weg legen können. Die Erhaltung dieses würdigen Ministre ist und
          bleibet nach dem Willen unserer allergnädigsten Kaiserin, allezeit der Gegenstand Ew:
          Excel[lence]: beiderseits sorgfältigen Bemühungen. Wie weit Sie aber, meine Herren, darin
          zu gehen haben, überlasse ich Dero selbsteigenen Einsicht, da das Ziel derselben nichts
          anders als eine sichere Wahl der Convenablesten Mittel und Wege bleibet, wodruch er
          souteniret werden könte, ohne daß selbiges Ihm selbst einige verdrießliche Folgen zuziehe. </p>
        <p>Jezt komme ich auf die Praeliminair-Passus, die Ew: Excel[lence]: als Grund-Regeln Ihrer
          Speciellen Negociation établiert haben. Nach meiner Überzeugung kan ich sie nicht anders
          als vollkommen appro</p>
        <pb n="f. 9v"/>
        <p>biren, obglech ich gar wohl einsehe, dass in Ansehung der grossen Schuldenlast des
          hiesigen Hollsteins, allerdings eine längere Frist nachgegeben und auch in Ansehung der
          Forderungen des jüngern Hauses, einiger Abzug statt finden müsse. </p>
        <p>Umb also die Hauptsache zu befördern, werden sich diese beide Puncte wohl schon in
          Ordnung bringen lassen. Es sind Ihnen also, Meine Herren, hierin die Hände nicht gebunden;
          Sie wissen, worauf es hauptsächlich ankomt, und Ihr beprüfter Eiffer wird Ihnen schon die
          dienstlichsten Auswege an die Hand geben, das Beste der Landesherrschafft mit der
          Möglichkeit der Umstände zu vereinbahren; worüber ich denen Benachrichtigungen aus dem
          wöchentlichen Conferentz-Protocoll mit besonderm Verlangen entgegen sehe, und mir deren
          Einsendung um so mehr ausbitte, als ich selbige Unserer Allergnädigsten Kaiserin{{p0033}},
          die den Anfang derselben mit der größten Zufriedenheit zu lesen geruhet, ohne Anstand </p>
        <pb n="f. 10"/>
        <p>jederzeit zu unterlegen das Vergnügen haben werde.</p>
        <p>Die von Ew: Excell[ence]. en faveur <persName key="p1532">des H. JustizsRaths Prangen</persName> gemachte
          Vorstellung ist <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät]</persName>. genug gewesen, umb denselben zum
          EtatsRath zu ernennen, worüber ich die Bestallung hiebeilege.</p>
        <p>Bei der Eilfertigkeit, mit welcher ich die Reise nach <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscau</placeName>
          angetreten, ist es mir nicht möglich gewesen, denenselben zu denen bevorstehenden
          Crönungs-Feyerlichkeiten, einen mildreichen Zuschub zu bewürcken. Es soll dieses aber
          gleich bei meiner Ankunfft in <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscau</placeName> meine erste Sorge
          seyn, die, wie ich mir es von der Huld und Grosmuht <persName key="p0033">Ihro Kaiserl[iche]: May[estät]</persName>. zu versprechen habe, nicht fruchtlos seyn wird.</p>
        <p>Ich habe die Ehre mit der vollenkommensten Hochachtung zu seyn. </p>
        <p/>
        <p>P.S. Die in Ew: Excell[ence]. P.S. geäuserte Idée von einer Ihren </p>
        <pb n="f. 10v"/>
        <p> Orts anzutragenden Zollfreiheit der Ruß[ischen] Waaren auf Ruß[ischen] Schiffen, wo
          nicht im Königreich Dännemarck, dennoch in denen Fürstenthümern Schleswig und Holstein
          dienet zum neuen Beweise, wie sehr Denenselben das Beste des hiesigen Reichs am Herzen
          lieget. Ich habe es mir zur größten und zugleich zur angenehmsten Pflicht gerechnet, ein
          dergleichen treueifriges Bestreben bei <persName key="p0033">unserer allergnädigsten Kayserin</persName> in seinem
          wahren Werthe geltend zu machen. Ich finde diesen Anschlag allerdings sehr zuträglich. In
          Ansehung der Dänischen Seehaffens aber wird die Zollfreiheit schwerlich stattfinden
          können; denn theils würde dieser Umstand, wenn er auch zu bewürcken wäre, in der Folge,
          und da bei Errichtung der Commertz Tractate alle denen Untertanen der contrahirenden
          Mächte einzuräumende Vorteile auf dem Fuß derer am meisten favorisirten Nations,
          festgesezet </p>
        <pb n="f. 11"/>
        <p> zu werden pflegen, zu allerhand unvermeidlichen, obwohl vor der Hand nicht abzusehenden
          Collisions, Anlaß geben, teils aber auch den <orgName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="o0009" xml:space="default">Dänischen Hof</orgName> berechtigen, Uns da
          gegen ebenmässige in der Zukunfft Uns zu belästigende Bediengungen zu zumuthen. </p>
        <p>In Betracht derer Hollsteinischen Hafens ist aber der Fall nicht. Die in selbigen zu
          gestattende Zoll-Freiheit wäre, wir Ew: Excell[ence]: selbst eingesehen haben, eine
          Compensation für dasjenige, was wir bei dem Tausch gegen solche Ländereien aufopffern, die
          keine Hafens gaben, und also die eingebüßte Vortheile nicht ersezen. </p>
        <p>Ein dergleichen Antrag ist also eben so billig, als unschuldig die Gewährung desselben in
          Ansehung anderer Höfe ist, denen hieraus kein Recht erwachsen kan, sich darauf zu berufen. </p>
        <p>Ich überlasse also diesen aus einem höchstrühmlichen Dienst-Eifer entsprungenen Vorschlag
          Ew: Excell[ence]. Einsichts</p>
        <pb n="f. 11v"/>
        <p>vollen und bestmöglichsten Betreibung, und werde darüber Dero geneigte Benachrichtigungen
          erwarten.</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgada_53_5_208_0002</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>