<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					Maya
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-07-03
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:28Z
					</date>
					<name>
						Maya
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						31 October 1671. – Translation of the petitions submitted to the Ambassadorial Office(o0064) by Grigorii Mikolaev, the clerk of the Dutch and Hamburg companies(p2326), in this [7]180th year, on the 31st of October
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, opis 1, 1671,
							kn. 8, f. 158v–161v. Translation from Dutch into Russian.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 158v" />
				<p>
					Перевод с челобитных, каковы подал в Посолском приказе(o0064) галанские и амбурские кампанеи стряпчей Григорей Миколаев(p2326) в н[ы]нешнем во 180-м году октября в 31-м числе.
					
					[Written at the bottom of the page] В 1-й челобитье ц[а]рскому величеству(p0267).
				</p>
				<pb n="f. 159" />
				<p>
					Великому г[о]с[у]д[а]рю ц[а]рю и великому кн[я]зю Алексею Михайловичю, всеа Великия и Малыя и Белыя Росии самодержцу(p0267), о насилстве и неправдивых делех, которые у Города(g0049) воевода[Corrected from: воеводам] нам, нижеписанным Галанские земли торговым иноземцом, учинил.
					В н[ы]нешнем 1671-м году сентября в 2 де[нь] нижеимянованные Галанские земли торговые иноземцы, зде у города Архангелского(g0049) купечество свое имея, по приказу воеводы Афонас[ь]я Ивановича Нестерова(p1976) в приказ призваны для ответу приезда и н[ы]нешняго стояния на реке города Архангелского(g0049) галанского опасного карабля, имянуемаго “Оверисел”, на котором карабле капитаном Петр Дезиттер(p2431), и на том карабле привезены ц[а]рского величества купчины Томас Келдерман(p2425) да Володимер Воронин(p1980), также ц[а]рского величества(p0267)
				</p>
				<pb n="f. 159v" />
				<p>
					товары и ефимки в платеж ц[а]рского величества(p0267) поташу. И понеже мы все вобче от печали и сказали, что то дело до нас не дошло и о том никакова ответу дать не можем, потому что капитан(p2431) свой указ имеет высокомочных г[о]с[по]д Статов Генерал(o0017) и не должен был купетцких людей слушати, однакож он, воевода(p1976), не хотя тем пристойным ответом удоволен быти, просил у нас, чтоб мы руки свои приложили к такому писму, в котором бы на него, капитана(p2431), били челом, что он нам учинился непослушен. И того мы непристоинства ради учинить не восхотели. И по многих розговорех с обоих сторон приказал он, воевода(p1976), приставом от среды нас н[а]шей же братьи взять 4-х ч[е]л[о]в[е]к и зело поносным и непристойным обыкновением велел задержать. И то учиня, по приказу ево ж,
				</p>
				<pb n="f. 160" />
				<p>
					воеводы(p1976), посланы н[а]шей же братьи 3 ч[е]л[о]в[е]ки х капитану(p2431) на карабль и ему сказали, чтоб он в приказ перед воеводу(p1976) стал. И он, капитан(p2431), в том отказал и говорил, что того чинить не обыкло, а буде воеводе(p1976) надобно, чтоб я с реки сьехал, и он бы де прислал ко мне указ на писме, и я де того ж часа с реки поеду, чтоб мне о том высокомочным г[о]с[по]д[а]м мочно было дать ответ. И как те ево, капитановы, речи воеводе(p1976) донесены, и он не токмо при прежних своих делех остановился, но и капитану(p2431) отказывал и указ ему на писме дать не похотел. А мы по прошению капитанову воеводу(p1976)[Corrected from: воеводе] зело усердно[«усердно» written above the line] о том просили, но потом воевода(p1976) сказал, что хотел розыски чинить о выстрелбе с карабля из мушкета без пулки в то время, как он, воевода(p1976), во время отлучения капитанова с того карабля присылал к тому воинскому
				</p>
				<pb n="f. 160v" />
				<p>
					опасному караблю карбас с стрелцами сруж[ь]ем и з знаменем. Также что тех задержаных торговых людей отпустить, пока они поставят имянованного капитана(p2431), потому что он де, капитан(p2431), тех задержаных иноземцов из-за моря провожал, а он, капитан(p2431), после от[ъ]езду торговых[Corrected from: торговые] караблей на море остался и царского величества купчин и казны ожидал 14 дней. И то все до нас доходя, усоветовали все в приказе с засаженными остатца и к воеводе(p1976) посылали от себя на двор своего брата торгового ж иноземца с прошением, чтоб он тех задержаных н[а]шу братью велел отпустить. А мы все по них в статье ручалис[ь], и нам от них оттойти было не мочно, для того что никакие их вины, ни своей не ведали. Но ничто тем учинити[Corrected from: учинили] не возмогли до того времяни, как по приказу ево, воеводы(p1976), нас с великим поносом и бесчестьем
				</p>
				<pb n="f. 161" />
				<p>
					приставы и стрелцы, за руки взяв, ис приказу вытолкали и выводили, оставя тех четырех ч[е]л[о]в[е]к, которые в приказе начевали, не ведая себе и впред[ь] свободы. И понеже те дела и хотения ево, воеводы(p1976), на нас без всякого были пристоинства, для того мы о том ]written above the line жа-]жалобы приносим вь его ц[а]рского величества(p0267) судебные приказы о неправде и насилии и проторех, как от того учиненныя и впред[ь] которые имут быти, потому что тем были остановлены в своей торговле и выгружения караблей своих к великому н[а]шей шкоде и обиде. И потом прося, чтоб сия н[а]ша явка по обыкновению прав на Москве(g0001) в Посолском приказе(o0064) была [Corrected from: были] записана, и о прочих исправлениях обиды, насилия и протори, нам учиненныя, учнем ц[а]рскому величеству(p0267) бити челом.
					
					
					[written at the bottom of the page:] А внизу приписаны их иноземские руки.
				</p>
				<pb n="f. 161v" />
				<table>
					<row>
						<cell>
							Яган Грамзберген (p2105)
						</cell>
						<cell>
							Петр Деладал (p2114)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Яков Фандермен (p2106)
						</cell>
						<cell>
							Кондратей Канигитер (p2115)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Ян Говерс Фансхейндель (p2107)
						</cell>
						<cell>
							Данило Гартман (p1198)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Рогир Геатер (p2108)
						</cell>
						<cell>
							Мартин Ардинос (p2116)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Стефан Элоут (p2109)
						</cell>
						<cell>
							Ян Дебруин (p2117)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Вахромей Меллер (p2110)
						</cell>
						<cell>
							Матвей Гопфер (p2118)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Юр[ь]е Герланд (p2111)
						</cell>
						<cell>
							Франсоис Сегерс (p2119)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Яков Фандергулст (p2112)
						</cell>
						<cell>
							Констянтин Ремиалма (p2120)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Андрей Буш (p2113)
						</cell>
						<cell>
							Арнолдус Кок (p2121)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Христофор Буиш (p2122)
						</cell>
						<cell>
							Гендрик Фандерватер (p2123)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Ян Блекер (p2124)
						</cell>
						<cell>
							Говерт Фандергатен (p2125)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Еремей Традель (p2126)
						</cell>
						<cell>
							Аврам Говерт (p2127)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Дирик Дубле (p2128)
						</cell>
						<cell>
							Руйтгерт Деруйтер (p2129)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Адолф Гутман (p1266)
						</cell>
						<cell>
							Эно Бронс (p2130)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Корнило Детерлир (p2131)
						</cell>
						<cell>
							Яков Эгбертсен (p2132)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Петр Крамер (p2133)
						</cell>
						<cell>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>
					[written at the bottom of the page:] У той же челобитной припис[ь] галанские и амбурские кампанеи стряпчего Григор[ь]я Миколаева(p2326).
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						Translation of:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
