<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title
          type="main"
          xml:lang="en">Letter of Paolo Arcoleo to the chancellor Count Gavrila Ivanovich Golovkin</title>
        <author xml:lang="en">Paolo</author>
        <author xml:lang="en">Arcoleo</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>1 October 1714. – Letter of Paolo Arcoleo to the chancellor Count Gavrila Ivanovich Golovkin</title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 41, opis 1, 1714, no. 3, f. 1-2v. Russian translation; Italian original: ibid., f. 3-4v.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p />
        <p>Перевод</p>
        <p>Сиятелнейший и Превосходителнейший</p>
        <p>Граф, тайный советник Его Царского Величества и Великий Канцлер Империи,</p>
        <p>Милостивый Государь !</p>
        <p>Прошедшаго 27аго Сентября был я спрошен одним из вернейших секретарей Вашего Превосходительства о некоторых артикулах, содержащихся в бумаге представленной от Его Превосходительства Саввы Владиславича против меня секретаря Павла Арколея, преданнейшего слуги Вашего Превосходительства. Не разумея Рускаго языка и по худому изъяснению Итальянских выражений Господином переводчиком (к утверждению моих оправданий), отговорился тем, что касательно артикула о Монтенегре, я никому не могу открыться, кроме почтенной особы Вашего Превосходительства и как Вы требуете того на бумаге, то почитаю за долг, со всею покорностию Вам представить о том, по справедливости, правосудию и долгу Християнскому.</p>
        <p>И так я объявляю, что в помянутой бумаге содержатся дела бывшея прежде учиненной мною 29аго числа прошедшаго ноября в Константинополе Всемилостивейшему Моему Императору присяге, перед Св. образом и Евангелием Спасителя Мира, и при священнике и секретаре Его Превосходительства барона Шафирова; а потому и не могу во всей точности ответствовать на настоящия обвинения Его Превосходительства Саввы; ибо я при произведенном надо мною в Фиуме следствии не только обо всем ответствовал, но и дал точной отчет помянутому министру барону Шафирову.</p>
        <p />
        <pb n="f. 1v" />
        <p> Его Превосходительство барон Шафиров при свидании его со мною, (также после того Его Превосходительство полномочной в Вене министр Матфеев) уверили меня в милости Его Царского Величества, требуя от меня того, чтоб я по прежнему служил верно, усердно и ревностно.</p>
        <p>Я был отправлен в Вену, где я получил патент на секретарской чин, с почтенными Вашего Превосходительства предписаниями, которыми Вы уверяли меня в милости Его Царского Величества моего Всемилостивейшаго Государя, и в вящших награждениях (по причине моего подданства) в разсуждении определеннаго мне жалования по 400 ефимок в год, с приказанием при том оставаться мне там под ведением Его Превосходительства полномочнаго министра Матвеева.</p>
        <p>Я жил в Вене 5 месяцов, и во все сие время непрестанно служил Их Превосходительствам Министрам константинопольским, также и венским, во всем том что от них мне приказано было, сохраняя верность и послушание, которыми обязан вернейший слуга Его Царского Величества.</p>
        <p>Ваше Превосходительство, (спустя восемь месяцев после моей присяги) приказали Его Превосходительству Матвееву сообщить мне, с надлежащею тайности, некоторыя публичныя дела, касающияся до союза, котораго искала Венецианская Республика с моим Государем, почему и должен был я ехать к сему двору.</p>
        <p>Его Превосходительство Матвеев исполнил то, что ему было приказано. Он вручил мне письмо Вашего Превосходительства с деньгами посланны- </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p> ми для сего путешествия, обнадежив меня в том, что я при Императорском дворе буду гораздо щастливее.</p>
        <p>Я не преминул тот час повиноваться почтенным повелениям Вашего Превосходительства оставя сына моего у трактирщика залогом в двух стах рублях, которыми был я ему должен. </p>
        <p>Теперь же, находясь при дворе, вижу что с собою совсем противно; и хотя Ваше Превосходительство вознамерились таким образом обмануть меня в угодность Его Превосходительству Савве: однако не можете обмануть Бога, видящаго тайныя сокровенности сердец человеческих.</p>
        <p>Я никогда не поверю чтобы Ваше Превосходительство (боясь Бога, будучи исполнены милости и правил Християнских) захотели утеснить беднаго человека, которой всегда старался служить Всемилостивешейму Монарху с крайнею ревностию, с чрезвычайною привязанностию, и со всею возможною верностию, употребив лживыя предлоги, которыя строго наказываются перед страшным судилищем Вечнаго Судии, и служат худым примером и поношением всему свету, в особенности же нещастной Греческой нации, столь ненавидимой Латинцами и преследуемой турками, которая всю свою надежду имеет во первых на Бога, а потом на сего Православного Императора, чрез котораго Всевышний да благоволит освободить оную от ига варварскаго.</p>
        <p>Я покорнейше прошу Ваше Превосходительство обратить ваши взоры на небо, и подумать о бывших мне гонениях; о бедности, до которой довели меня мои противники; о бедствиях, в которых теперь нахожусь, и о нещастиях и опасностях, которым подвержены мои стенящия дети, которыя просят помилования от Его Царскаго Величества и мщения от Бога.</p>
        <p>Впрочем, Ваше Превосходительство, да удостоите </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> их снисходительностию к их нещастиям и утешите их моим освобождением и тем будете удостоверены в получении от Бога награду, как в здешней жизни, так и в вечной славе; иначе естьли мой патрон (я говорю об Апостоле Павле) принес жалобу Цесарю Римскому, буду я принужден приносуть [sic !] жалобу Царю Российскому, одушевляясь надеждою, что Его Величество Всемилостивейший Император сдержит слово данное мне посредством его вернейших министров; как то видно из патентов и писем их, что все находится в сундуке, запечатанном секретарем Курбатовым, где также находятся и другие патенты, бумаги, законы, решения и отпуски писем публичных, писанных мною, сочиненных, представленных и наблюдаемых в то время, как я находился в службе Венецианской; также и отпуски писем посланных к министрам Его Цар[ского]. Вел[ичества]. бумаги им же представленныя, которыя никак не должны быть сообщены или выданы упомянутому Его Превосходительству Савве моему противнику и гонителю.</p>
        <p>Тут же еще 4 книги историческия, 3 медицинския; тарифы о жаловании служащим в Венециянской флоте; одна книга о правлении оной же Республики, которую я хотел исправить от многих погрешностей, сделанных автором, который не был совершенно сведущ во всех судилищах, обыкновенных и чрезвычайных должностях Левантских, во флоте, в экономии, в доходах. Сию книгу я хотел поднести моему Государю.</p>
        <p>Естьли же Ваше Превосходительство хотите обо всем узнать; то можете послать взять следственное дело из Фиума, где найдете разныя обвинения совершенно ложныя, которыя безсовестно и без страха Божия взнесены были на меня; также от Его Превосходительства барона Шафирова можете получить точную реляцию о моих поступках.</p>
        <p>Наконец должно сохранить уверения данныя мне при вступлении в сию почтенную службу, тем более что основываюсь на данных мне патентах. По сим уверениям я надеюсь, что призванная милость правосудие Его Цар[ского]. Вел[ичества]. будут в разсуждении меня сохранены, повинуясь во всем высоким повелениям Его Вел[ичества]. непременно остаюсь</p>
        <p>С. Петербург 1714 года октяб[ря] 1 дня		Вашего Превосходительства</p>
        <p>из под ареста					              покорнейшим вернейшим и преданнейшим</p>
        <p>							слугою Павел Арколео</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
