<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Treaty of Copenhagen between Denmark and Russia concerning
          the campaign of 1711</title>
        <author xml:lang="en">King</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Denmark</author>
        <author xml:lang="en">and</author>
        <author xml:lang="en">Norway</author>
        <author xml:lang="en">Frederick IV</author>
        <author xml:lang="en">Tsar</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Russia;</author>
        <author xml:lang="en">Emperor</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">Russia</author>
        <author xml:lang="de">Петр I</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>26 May / 6 June 1711. – Treaty of Copenhagen between Denmark and Russia concerning
            the campaign of 1711</title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 53, opis 3, no. 21, f. 1–6. Copy.</bibl>
            <bibl>Translation into Russian: RGADA, fond 53, opis 3, no. 21, f. 8–11v.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 1v" />
        <p> auch denen in der Republique Pohlen wiedrig gesinneten den Fuß so fest auff der Gurgel
          daß solche zum præjudiz der Nordischen Ligue die Hände nicht wieder nach denen Schweden
          ausstrecken, und selbige von neuen zu sich ziehen können.</p>
        <p>2. Die gesamte Nordische Ligue muß bey denen wieder Franckreich Allyrten conjunctim und
          instantissime dahin arbeiten, daß der Garantie ohne fernern Anstand ein Gnüge geschiehet,
          absonderlich des Neutralitäts Corps marchiret, die in Pommern stehende Schweden in Zaum
          hält, und folglich so wohl Pohlen, alß Sachßen und Hollstein von der apprehension einer
          feindlichen irruption befreyet.</p>
        <p>3. Ist mit Eqvippirung der hiesigen Flotte zwar eyfrichst zu continuiren, man muß aber
          mit selber noch nicht in See lauffen, sondern vielmehr denen Schweden alle Zeit,
          Gelegenheit und Anlaß geben, ihren intendirten Transport nacher Pommern zu thun. So bald
          selbiger alßdan geschehen, gehet man von hier aus auch zu </p>
        <pb n="f. 2" />
        <p> Segel, und leget sich mit einer genungsamen Seemacht dergestalt vor, daß die einmal
          übergesezten Feinde, wen sie den rechten brathen zu spät riechen, ihrem vaterlande nicht
          mehr zu Hülffe kommen können, hingegen wan sie durch des Neutralitäts Corps um so viel
          mehr in unstreitigen Respect gehalten werden, und keine Excursiones in Pohlen oder
          Teutschland thun dürffen, diese Jahres Campagne vergeblich verlieren, und sich nebst der
          Provinz Pommern mercklich consumiren müßen.</p>
        <p>4. Muß nunmehro die Escadre nach Norwegen ohne fernern Anstandt zu Segel gehen, um den
          Transport derer noch dahin destinirten Trouppen aus Jütland zu facilitiren, damit der
          General H[err] Baron von Löwendahl, von dort aus die Diversiones zeitig anfangen, dadurch
          einen guten Theil derer Feinde auff sich ziehen, und solcher Gestalt ihre Forçe in Schonen
          desto mehr schwächen kan.</p>
        <p>5. Machen die Moscowiter gegen </p>
        <pb n="f. 2v" />
        <p> Finnlandt eine starcke bewegung, damit auch hiedurch die Schweden distrahiret, und um so
          vielmehr aus Schonen nach dortigen Gränzen abgezogen werden.</p>
        <p>6. Zu allem obigen aber desto beßer zugelangen, so muß man dem Feinde ganz andere
          Glaucomata vormahlen, und ihm zu imprimiren bemühet seyn, alß wan das Absehen auff deßen
          Teutsche Provincien gerichtet wäre.</p>
        <p>Damit er auch nach solcher Feinte desto stärcker und eher greiffet, in Schonen aber bey
          so wahrscheinlichen Umständen sich mehr und mehr entblößet; so kan man</p>
        <p>7. Diejenigen Regimenter, welche theils zur Operation nicht mit gebrauchet, sondern in
          Hollstein, Jütland und einigen vestungen verleget, theils aber nacher Norwegen
          transportiret werden sollen, allmählich nach solchen Orthen defiliren, diejenigen Trouppen
          aber, welche an dieser Stelle von dort her zur würckl[ichen] Execution so wohl nach
          Norwegen </p>
        <pb n="f. 3" />
        <p> alß Schonen gezogen werden solchen, in march fertigen Standte halten laßen, jedoch müßen
          die dieshalb ausgehende Ordres so abgefast seyn, daß die Regimenter selbst nicht wißen,
          wohin es eigentlich gehen solle.</p>
        <p>8. Weil man sich auch bereits mit der Zeitung träget, daß Ihr[o] Königl[iche] Maj[estät]
          von hier, nacher Hollstein gehen wolten, so muß man dieses ferner zu debitiren suchen,
          und, so bald selbige zu Coldingen, um den Transport derer Trouppen nacher Norwegen und
          Schonen selbst in hiher Person zu pressiren, angelanget seyn werden, kan man der Sache
          mehrern Schein geben, wenn an einigen auff die Route nacher Mecklenburgk liegenden orthen
          Ordres gestellet werden, daß man gegen eine gewiße Zeit zu Auffnehmung Ihr[o]
          Königl[ichen] Maj[estät] Anstalt machen solle.</p>
        <p>9. Zu mehrer Colorirung dieses Stratagematis aber wird hauptsächlich dienen, wan die
          Nordische Ligue </p>
        <pb n="f. 3v" />
        <p> denen wieder Franckreich Allyrten hautement declariren läßet, daß Sie, es koste was- und
          lauffe wie es wolle! Schweden in seinen Teutschen Provinzien destruiren, und sich vor
          selbigen auff alle Weise Ihrer angränzenden Länder halber nothwendig Sicherheit schaffen
          müsten.</p>
        <p>Wann nun diese ohne allen Zweifel darüber hoch auffahren werden, so muß man ihnen mit
          guter Art wieder nach, und zu verstehen geben, daß man von des Feindtes Teutschen
          Provincien gar nicht profitiren, sondern so bald er nur daselbst desarmiret, oder seine
          dasige Trouppen denen hohen Allyrten zu überlaßen genöthiget seyn würde, sothane Teutsche
          Provinzien dem Neutralitäts Corps zur Sequestration überlaßen, und diesseyts, wan man sich
          nur durch die izige Campagne wegen der Ruhe in Teutschland gnugsam garantiret sehen würde,
          gerne vergnüget seyn, mithin auch die vorgeschla-</p>
        <pb n="f. 4" />
        <p>gene Mediation zu einen accomodement willig anhören, und mit ihnen eine beständige gute
          harmonie auff alle nur ersinnl[iche] Weise unverrückt behalten wolle.</p>
        <p>Unter welchen plausiblen Prætexten die Zeit zu Ausführung des wahrhafftigen Desseins
          feliciter gewonnen seyn wird.</p>
        <p>10. Das Hauptwerck nun an sich selbst anlangende, so ist vornehmlich nöthig die
          vorseyende Descente nacher Schonen wohl zu regliren. Weil man aber ratione Loci noch
          discrepant ist, und die Vota theils auff Ystedt, theils auff Helsingburg reflectiren; So
          soll darüber Ihr[o] Königl[ichen] Maj[estät] Decisum erwartet, auch von denen Abwesenden
          Puissancen dieser Alliance das Gutachten eingehohlet, immittelst so wohl an hiesigen alß
          Jütländischen Küsten alle Reqvisita zum schleinigen Transport parat gehalten werden.</p>
        <p>11. Ratione Temporis werden die Feindlichen Mouvements </p>
        <pb n="f. 4v" />
        <p> nach Pommern, Norwegen und Finnland Uns selbst den Terminum anweisen, doch muß alles
          gegen den 1<hi rendition="#sup">ten</hi>. Aug[usti] in vollkommener bereitschafft seyn.</p>
        <p>12. Rationi Modi muß gleichfallß noch alles durch einen ordentlichen Kriegs Rath ehestens
          vollkommen ausgemacht; Nichts destoweniger aber nebst kurz hiebevor gedachter Transports
          veranstaltung auch die Armee zu Lande also eingerichtet werden, daß man wenigstens an
          Cavallerie und Infanterie mit 36/m[ille] Mann übergehen kan.</p>
        <p>13. Weil auch vermuthlich der Feind sich gegen die Descente möglichst opponiren, und zu
          deßen berhinderung seinen lezten Effort vorkehren wird; So dürffte der vernunfft nach die
          behörige Subsistence vor die Armée aus Feindtl[ichen] Lande nicht so fort herbey zu
          schaffen seyn; dieserwegen aber so gleich in der Nähe und an hiesigen Küsten Magazins
          anzulegen, wäre eben so viel, </p>
        <pb n="f. 5" />
        <p> alß dem Feinde das Dessein selbst zu erzehlen, dahingegen, wan im Lande hin und wieder
          dergl[eichen] Provision zusammen gebracht, und dabey unter der Handt, so heimlich, alß
          möglich ein Fuhrwesen eingerichtet wird, man alle solche Reqvisita der Armée, so bald die
          Operationes angehen, ohne sonderbare Weitläuffigkeit und beschwerung nachschicken, und
          also dem Feinde auch hierdurch eine artige Nase andrehen kan.</p>
        <p>Insonderheit, wan man sich stellet, daß sothane versorgung vor diejenigen Trouppen dienen
          solle, welche man nach angetretenen March gegen Pommern, nothwendig zur hiesigen Landes
          Defension zurück laßen müße.</p>
        <p>14. So bald man mit Göttl[ichen] beystandt Feindlichen boden erreichet haben wird, muß
          man, wann er sich zu opponiren, und sich in einer Action einzulaßen unterstehet, aufs
          vigoureuste selbigen angreiffen, </p>
        <pb n="f. 5v" />
        <p> und ihn in Felde vor allen dingen erstlich zu delogiren suchen.</p>
        <p>15. Drauff der Communication, maintiens und benöthigter Magazins halber einen festen Fuß
          im Lande zu nehemen, und dahero</p>
        <p>16. Malmöe, LandsCron und Helsingburgk, es koste was es wolle! zu emportiren suchen.</p>
        <p>17. Zu diesem Ende hat man einen gnugsamen belägerungs Etat vollkommen fertig zu halten.</p>
        <p>18. Gleichwie nun aus allen diesen Præludiis das Ubrige von sich selbst herfliesen muß,
          so wird auch, wann nur erstlich die Sache so weit entamiret ist, es von denen Poursviten
          sich künfftig leichter und mit mehrerer Gewißheit sprechen laßen.</p>
        <p>19. Nachdem aber von dergl[eichen] wichtigen Absichten die verschwiegenheit die Seele
          ist, also soll zu desto beßerer Secretirung dieses Plans hievon nichts expediret, sondern
          so wohl von denen Einheimischen </p>
        <pb n="f. 6" />
        <p> alß fremden Ministris alles mit eigener handt mundiret, copiiret und denen übrigen hohen
          Principalen dieser Alliance zu ebenmäßiger Ratification per Expressen zugeschickt werden.</p>
        <p>Additamentum.</p>
        <p>So bald die Schweden ihren Transport nacher Pommern gethan haben, muß man Unserer Seyten
          auch die in Pohlen stehende und von Czaarl[ichen] Maj[estät] hieher versprochene 6/m[ille]
          Moscowiter von danzig ab, zu Unserer Armee zu transportiren suchen, und wird sich dahero
          die Landung bey Ystedt wohl am füglichsten thun laßen.</p>
        <p />
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
