<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Active Privy Councilor Johann Reinhold Patkul
          to the Russian Chancellor, Count Fedor Alekseevich Golovin</title>
        <author xml:lang="en">Johann</author>
        <author xml:lang="en">Reinhold</author>
        <author xml:lang="en">Patkul</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>2 September 1702 (n.s.). – Letter from <persName key="p0655" ref="fe16370c-0541-4415-9ca6-8ffe259e2617">Active Privy Councilor Johann Reinhold
            Patkul</persName> to  <persName key="p0277" ref="ebcf36cd-027f-4223-a2d2-c60ae59884b3">the Russian Chancellor, Count Fedor Alekseevich
            Golovin</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 32, opis 1, 1702, no. 13, f. 12–17v. German original. Translation from
              German into Russian: RGADA, fond 32, opis 1, 1702, no. 13, f. 18–29v.</bibl>
          </note>
        </head>
        
        
        <pb n="f. 12"/>
        <p> Hochwolgebohrner Herr,</p>
        <p>hochgeehrter herr Groß-Cantzler,</p>
        <p>hoher Gönner.</p>
        <p>Nach der Unglücklichen battaille zwischen Pohlen und Schweden, bib Ich von dem <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könige von Pohlen</persName> so
          separirt worden, daß es Unmöglich gewesen ist, zu Ihme zu kommen, wie dann auch der <persName key="p0659" ref="158f6632-2cf4-4673-880c-42eb9cd89916">Fürst Dolgoruka</persName> sich
          desfals nacher Schlesien hat begeben müßen, und, ob Er es schon einige mahlen versuchet,
          ists Ihme dennoch unmöglich gewesen durchzukom[m]en, zumahlen der Feind sich so gesetzet
          hat, daß der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von
          Pohlen</persName> von Sachsen gantz abgeschnitten ist, auch so, daß mann die Communication
          der Posten nicht mehr haben kan. Unterdeßen habe Ich nicht unterlaßen Mich hirher zu
          begeben, umb hiesigen hofes Conduite, wie weit derselbe bey jetzig[en] Conjoncturen zu <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          desseins könte oder wolte concurriren, zu obseruiren. Anfänglich habe gefunden, daß mann
          alhir gantz bestürtzt und furchtsam gewesen ist, weilen der Schwede mit zwey arméen so
          nahe an die kayserlichen Erblande stehet, und der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName> dieselben von trouppen so
          entblößet hat, daß die Schweden biß an Wien gehen könten </p>
        <pb n="f. 12v"/>
        <p> ohne den allergeringesten Wiederstand zu befürchten. Wesfals Sie sich in allem gantz
          kaltsinnig angestellet, und hochbeteuret, daß Sie recht übel dran wären, weil der
          Polnische hof Sie heßlich verleitet und versichert hätte, daß der Frieden mit Schweden
          erfolgen würde, so daß der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName> keine Ungelegenheit zu
          fürchten solte haben. Insonderheit sind Sie alhir auf den Polnischen hof desfals
          Ungehalten, daß der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig
          von Pohlen</persName> die Alliance mit <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">dem kayser</persName>, ins feld mit geführet,
          welches die Schweden bey der letzten battaille bekom[m]en, und ist nunmehro alles
          verrahten; Wesfals der <persName key="p0193" ref="a71f47a4-1d5f-47e8-9b1b-e3c93ffa9989">könig
          von Schweden</persName>
          <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">dem
          kayser</persName> sagen laßen, daß Er nunmehro wol sehe, wie <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">der kayser</persName> gegen Ihme gesonnen
          wäre, und wolte Er sich darnach auch richten. Mann hat auch Nachricht, daß der <persName key="p0658" ref="9cf691c0-10e4-4326-872c-6408a74b463a">Schwedische Minister</persName>
          der im <placeName key="g0004" ref="https://www.geonames.org/2747373">Haag</placeName> ist, eine Geheime Conference mit einem <persName key="p0657" ref="05f39ffa-6ed2-429b-bf79-cdce1b8aaab1">frantzösischen Ministro</persName>
          zu Aken gehabt, und daß zwischen Schweden und bäyern einige Intriguen obhanden sind. Bey
          so gestalten Sachen habe Ich diesem Hofe daß Expediens vorgeschlagen, daß Sie zwahr
          Schweden wegen der Gegenwärtigen Gefahr caressiren und öfentlich nichts tuhn oder sich
          mercken laßen solten; Sie solten aber heimlich Dännemarck und Brandenburg disponi- </p>
        <pb n="f. 13"/>
        <p> ren, daß Sie mit Schweden auch brechen mögten; So wolten <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> es so
          hoch achten, als wann <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">der
          kayser</persName> selbst gebrochen hätte, Und desfals würden <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">dem kayser</persName> solche
          Freundschafften in seinen Angelegenheiten wiederumb erweisen, daß <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">der kayser</persName> dabey daß Exempel eines
          treuen Freundes und Allyrten würde spüren. Uber solche Sache habe Ich müßen <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">dem kayser</persName> ein projet
          ins Geheim geben, wobey Er nicht mehr als einen einigen Minister, nehmlich den <persName key="p0644" ref="48e51792-20fb-4494-9723-dae9b8b18b42">Grafen Caunitz</persName> zu sich
          genom[m]en, Und Mir befehlen laßen, es solte daß Werck in Höchstem Geheim gehalten werden,
          weil Sie sich vorsehen müsten. Und ist die Sache so weit gedyen, daß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> ein
          gnädiges Gefallen werden empfinden, zumahlen mann, nachdem Ich Ihnen gewiesen, wie große
          hülfe und Freundschafften Sie von <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> könten
          genießen, gespüret hat, daß Sie sich werden laßen angelegen seyn mit <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> wol zu
          stehen. Auf den Polnischen hof aber sind Sie sehr Ungehalten, und klagen, daß mann hir
          groß versprechen getahn und nichts gehalten denn der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von Pohlen</persName> hat versichern
          laßen, Er wolte 8000 </p>
        <pb n="f. 13v"/>
        <p> Man nach Italien zu des kaysers dienst marchiren laßen, weil Er ohne dem 28000 Man gegen
          Schweden ins feld stellen wolte. Auf solche versicherung hat der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName> 300000 R[eichs]th[a]l[e]r
          an den <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von Pohlen</persName>
          würcklich zahlen laßen, in hofnung, daß die Sächsische armée, des <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">königs von Pohlen</persName> versprechen
          gemäß 36 m[ilia] Man starck seyn würde. Unverhoft aber findet sich daß Gegenspiel, und
          läßet der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von
            Pohlen</persName> die 8 m[ilia] Man nach Pohlen marchiren, welche vor des kaysers Geld
          gerichtet sind. desfals ist die kayserliche armée in Italien so schwach geworden, daß Sie
          diß Jahr ihre desseins nicht haben volführen können. Sie wündschen nur einmal von dem <orgName key="o0012" ref="76593cc3-a621-46b7-8e1c-532ad73e99af">Polnischen hofe</orgName> loß zu
          seyn, so wollen Sie hernach nichts mehr mit demselben zu tuhn haben so lange der beuchling
          dort ist, welchen Sie hir vor einen betrieger und Ertz-Schweden halten. die Polnischen
          Ministri haben hir und allenthalben vorgegeben, der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von Pohlen</persName> hätte nicht von <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          solche assistence als Er haben solte. Weilen nun solches <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          reputation sehr præjudicirlich war an diesem </p>
        <pb n="f. 14"/>
        <p> hofe nicht allein, sondern auch allenthalben; So habe Ich dem <persName key="p0654" ref="3f03a603-a4ed-4cf6-a7d6-f05d8f6a2e17">Fürsten Galitzin</persName> eine volkom[m]ene
          information gegeben, von allem, waß zwischen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> und dem <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könige von Pohlen</persName>
          Gehandelt worden, und wie mann zu birsen einen Tractat gemachet hätte, darin versprochen
          worden, daß Sie beyde wieder Schweden den krieg mit Macht fortsetzen, sich conjungiren,
          Und Niemand ohne des andern vorwißen friedens-propositiones anhören solte; deme allen aber
          zuwieder, Und obschon auch beyde Potentaten, bey Auswechselung der Tractaten zu birsen,
          Gott zum Rächer über den, der es nicht halten würde, angerufen, und also einen tyd zu Gott
          getahn, hätte doch der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig
          von Pohlen</persName> heimliche ordres zum frieden Unterzeichnet, Nichts desto minder daß
          Geld von <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische
          May[estä]t</persName> empfangen und allerhand andere Sachen getahn die mann nicht sagen
          mögte. darüber hat der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">
          kayser</persName> solche satisfaction gehabt, Und saget anitzo der gantze <orgName key="o0023" ref="6915d9e6-77dc-42dc-bbd1-d1980a259abb">käyserliche hof</orgName>, daß
          der <orgName key="o0012" ref="76593cc3-a621-46b7-8e1c-532ad73e99af">Polnische hof</orgName>
          mit <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische
          May[estä]t</persName> gahr übel verfahren sey. Und daß hingegen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> als ein
          redlicher und treuer Allyrter sich ver- </p>
        <pb n="f. 14v"/>
        <p> halten habe. Darüber sind nun die Polnische Ministri sehr corrumpirt im kopfe, weil Sie
          sehen, daß Ihre betriegereyen nicht haben wollen angehen, indehme Sie alle Schuld auf <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          haben werfen wollen, welches Ihnen aber nicht gelungen ist, so daß Sie selbst Schande
          davon haben, und Ihnen allenthalben vorgeworfen wird, daß mann nicht redlich mit
          Zaarischer May[estä]t Umbgangen wäre.</p>
        <p>Ew[er] Excellence wißen gar wohl, daß dieser hof natürlicher weise leicht ombrage faßet
          und jaloux ist. derowegen habe Ich getrachtet, Ihnen alle Impressiones, die Sie sich über <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          aggrandissement mögten figuriren, zu benehmen. Mann hat Mir viele objectiones gemachet,
          die Ich Ihnen aber solchergestalt resoluiret habe, daß Sie zufrieden sind. denn, weil mit
          dem Polnischen hofe, nichts solides und sichers vor <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> zu hofen
          ist, zumahlen der <persName key="p0665" ref="76a270c4-64b6-42d3-bc77-38b76e7b8008">
          beichling</persName> in die Schwedische und Hannoversche Parthey stecket, Und nim[m]er
          etwas Guhtes von dem Menschen zu hoffen ist; So ist hochnötig, daß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> durch
          dännemarck und den <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName>
          zu Ihrem zweg gereichen mögen. Mit Franckreich ist absolutè nichts </p>
        <pb n="f. 15"/>
        <p> zu tuhn, weil deßen Interesse mit Schweden und der Ottomanischen Pforte so verknüpfet
          ist, daß franckreich sich nicht davon abgeben wil, noch ein solides Concert mit demselben
          vor <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische
          May[estä]t</persName> zu machen ist. denn Ich habe schon eine Conference vermöge
          Zaarischen May[estä]t ordre gehalten, und werde mündlich relation von allem abstatten.
          Gleichfals werde Ich von beschaffenheit und disposition dieses hofes, <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          solche Nachricht bringen, daß Sie darnach Ihre mesures werden faßen Und verläßliche
          Anstalten in vielen stücken machen können.</p>
        <p>den <orgName key="o0034" ref="48c9fea9-ff7d-4327-9dc8-f0e6249d0467">brandenburgischen hof</orgName>
          trauet mann hir nicht im geringsten, und hält mann Ihn Alhir viel Gefährlicher als den <orgName key="o0015" ref="aa7d6cf5-0a45-4686-955d-58ada08fd860">Schwedischen</orgName> selbst.
          denn es Gahr gewiß, daß brandenburg heimlich in <placeName key="g0019" ref="https://www.geonames.org/2988507">paris</placeName>
          tractaten machet, Ob es schon mit dem <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName> und den Allyrten eine
          Alliance hat. Mit dännemarck aber stehet dieser <orgName key="o0034" ref="48c9fea9-ff7d-4327-9dc8-f0e6249d0467">hof</orgName> sehr wol, und sind geneigt sich
          noch beßer zu setzen, Nachdemmahlen der <persName key="p0668" ref="8186b75b-6610-4809-a694-032b6ab22399">königin in Engelland</persName>
          <persName key="p0667" ref="2ee17b9b-80e2-4ef6-917f-0b45beedcd2e">Ihr Gemahl, Prince Georg</persName>,
          welcher des <persName key="p0532" ref="a2ddef43-2638-4c94-a067-2fef15c6a879">königs von
          dännemarck</persName>
          <persName key="p0699" ref="01a504c7-90c8-43c7-be64-a9f482f7c564">
          Vatter</persName> bruder ist, hofentlich </p>
        <pb n="f. 15v"/>
        <p> zum könige von Engelland wird declariret werden, woran der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName> nach allen kräfften mit
          arbeitet. Wann daß geschiehet, so wird dännemarck sehr considerabel werden, Und nicht
          Unterlaßen gegen Schweden daß jetzige tempo zu obseruiren, Insonderheit, da der könig von
          Schweden nach Absterben des <persName key="p0670" ref="27fb9a0a-b96f-46da-b52a-bc393a271dc3">Hertzogs von Holstein</persName>, die
          Vormundschafft sich anmaßet über daß Hertzogtuhm, welches dännemarck nim[m]ermehr leiden
          kan. Und deshalben wird nicht unterlaßen hirdurch dännemarck zu animiren.</p>
        <p>der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig von Pohlen</persName>
          hat nach verlorner battaille alle Mühe angewand, Umb mit Schweden seinen frieden zu
          machen. Ich aber hofe es soll nicht angehen, weil Ich alhir diesen hof schon so disponiret
          habe, daß Mir der <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">kayser</persName>
          versprochen, Er wolle nach allen kräften verhindern, daß der friede nicht erfolge, damit <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          bey diesen Conjuncturen zu ihrem dessein gerahten und an der Ostsee fästen fuß setzen
          mögen. Wie mann dann auch von hir aus den könig von Schweden durch andere wird animiren
          laßen, daß Er nicht nachgeben, sondern Churland und Polnisch liefland zu behaubten
          trachten solle, Welches hingegen die Pohlen nicht leiden werden, denen mann auch unter der
          hand zusprechen wird. Solches alles </p>
        <pb n="f. 16"/>
        <p> aber wird sehr Geheim tractiret. Und weil der <persName key="p0659" ref="158f6632-2cf4-4673-880c-42eb9cd89916">Fürst Dolgoruka</persName> Nicht kan nach
          Pohlen durchkom[m]en, so hat hiesiger hof vor Guht befunden, und ist es auch mit dem <persName key="p0654" ref="3f03a603-a4ed-4cf6-a7d6-f05d8f6a2e17">Fürsten Galizin</persName>
          überleget worden, daß Wir von hir ab einen teutschen, welcher Assistence Raht ist, und dem <persName key="p0654" ref="3f03a603-a4ed-4cf6-a7d6-f05d8f6a2e17">fürsten Gallizin</persName> große
          dienste hir getahn, Nahmens von <persName key="p0660" ref="26bd5ed8-ff79-4eca-97a4-41ae07958b2d">Schierendorf</persName> zum <persName cert="high" evidence="internal" full="yes" generatedBy="human" instant="unknown" key="p0661" xml:space="default" ref="26bd5ed8-ff79-4eca-97a4-41ae07958b2d">Cardinal</persName> senden,
          woselbst Er <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro
            Zaarische May[estä]t</persName> jnteresse obseruiren, den frieden hindern, Und trachten
          solle den Cardinal zu disponiren, als welcher des h[err]n Schierendorfs guhter freund ist
          und sich seines Guhtfinden des fürsten <persName key="p0654" ref="3f03a603-a4ed-4cf6-a7d6-f05d8f6a2e17">Galizin</persName>, welcher anitzo kein Geld
          hat, 1000 R[eichs]th[a]l[e]r vorgeschoßen, weil an der Sache viel gelegen ist, daß mann
          bey dem Cardinal jemand habe. Ich habe Ew[er] Excellence letztmahlen gemeldet, daß Ich
          bemühet wäre den <persName key="p0662" ref="ea52fff4-2ac5-4ee0-a59b-c3d82869b6e2">General
          ogilvy</persName> in <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro
          Zaarische May[estä]t</persName> dienste zu bringen. Er ist hir anitzo, Und kan Ich
          versichern daß es ein Man von Großer merite und in Großer estime ist. Ich habe schon
          seinetwegen bey dem <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">
          kayser</persName> die proposition tuhn laßen, und gibt <persName key="p0644" ref="48e51792-20fb-4494-9723-dae9b8b18b42">Mir h[err] Graf</persName>
        </p>
        <pb n="f. 16v"/>
        <p>
          <persName key="p0644" ref="48e51792-20fb-4494-9723-dae9b8b18b42">Caunitz</persName> guhter
          hofnung dazu. Wo es angehet, so kan Ich Mich rühmen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> großen
          dienst getahn zu haben. Mit einem wohrte zu sagen, Er ist einer von den allerbesten
          kayserlichen Generalen bey der Infanterie, Und redet die bömische sprache. Auch ist Er
          schon bekand mit dem <persName key="p0663" ref="63daef52-f7f5-4912-bdce-9f23c17ea3de">General
          Trampe</persName>, welchen Ich zum Feldmarschall=Lieutenant habe destiniret, weil Sie in
          Ungarn zusammen commendiret haben. Sonsten können Ewer Excellence selbst gedencken, wie
          schwer es zugehet anitzo tüchtige Generals und leute zu bekommen, da alle Potentaten
          selbst krieg haben, und die Guhten Generals allenthalben ohne dem rar sind. Mit <persName key="p0536" ref="b39dbd41-7e05-46e7-9540-04206e594a9d">Flemming</persName> habe Mich
          nicht wollen einlaßen, wovon Ich bey Meiner zurückkunfft nach <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscau</placeName> solche rationes beybringen
          werde, daß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische
          May[estä]t</persName> billigen werden, daß Ich Mich nicht darin engagiret habe. Wegen die
          andern Generals habe Ich vom <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könige von Pohlen</persName> zwahr guhte
          promessen gehabt, Ich weiß aber nicht ob Er nicht wird </p>
        <pb n="f. 17"/>
        <p> difficil werden, die Generals zu erlaßen, weil Er keinen frieden haben kan.
          Nichtsdestoweniger wil Ich schon Raht schaffen, weil Ich von andern auch Zusage habe,
          insonderheit von leuten welche die sprache verstehen, mit welchen <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> am
          besten gedienet ist.</p>
        <p>die kayserlichen haben eine Große battaille gewonnen in Italien, Wovon Ich die gedruckte
          Relation sende.</p>
        <p>Wegen befreyung des <persName key="p0656" ref="1bcbaa4f-ff61-4e33-995c-16095e7f0f5f">General-Lieutenant
          Allards</persName> ist schlechte hofnung; Er hat sich aus sein Gefängnüs in Schweden
          heimlich wegbegeben wollen, wie Er auch schon herausgewesen; mann hat Ihn aber wieder
          erwischet, dannenhero zu vermuhten, daß mann Ihn harter verwahren und tractiren wird.</p>
        <p>Eß können sich <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro
          Zaarische May[estä]t</persName> sicher darauf verlaßen, daß der <orgName key="o0023" ref="6915d9e6-77dc-42dc-bbd1-d1980a259abb">kayserliche hof</orgName> so disponiret ist
          anitzo; da Er vorhin den frieden nach allen kräfften zu befodern getrachtet, wird Er
          anitzo daß Gegentheil suchen, Wie dann schon in Pohlen auch hin und wieder davon die
          Effecten bald werden zu spüren seyn. So daß Ich hofe, Meine reise hirher sey nicht
          Umbsonsten </p>
        <pb n="f. 17v"/>
        <p> gewesen. Wofern der <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könig
          von Pohlen</persName> mit <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro
          Zaarischen May[estä]t</persName> neue Concerts machen wil; So ist hochnötig, daß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          wieder des <persName key="p0665" ref="76a270c4-64b6-42d3-bc77-38b76e7b8008">beuchlings
          Person</persName> ofentlich protestiren laßen. Ich habe dem <persName key="p0525" ref="bb06a33e-83a3-48fa-92c5-5930d52088ec">könige von Pohlen</persName> deutlich
          gesaget, wie boßhafft der <persName key="p0665" ref="76a270c4-64b6-42d3-bc77-38b76e7b8008">
          beuchling</persName> wieder <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName>
          gehandelt, und daß <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro
          Zaarische May[estä]t</persName> Nie etwas schließen oder abreden können mit dem könige so
          lange der Mensch daß Ministerium hat. Und wann <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> darauf
          feste bestehen, so wird sich daß Werck schon geben. Sonsten sind <persName key="p0174" ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Ihro Zaarische May[estä]t</persName> von
          keiner betriegerey sicher. Alhir sind Sie auch von dem sentiment, wie auch in dännemarck,
          und sagen ofentlich, es sey nichts mit dem <persName key="0525">könige von Pohlen</persName>
          zu tuhn, wo Er nicht andre leute in sein Conseil nimbt. Ich werde im übrig[en] auf alles
          weiter acht haben, Und darnach trachten ehestens nach <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscau</placeName> wieder zu gehen,
          verbleibende indeßen</p>
        <p>Ew[er] Excellence</p>
         <p>Ergebenster diener</p>
                           <signed><persName key="p0655" ref="fe16370c-0541-4415-9ca6-8ffe259e2617">J R Patkul</persName>.</signed>
          <p>
<placeName key="g0005" ref="https://www.geonames.org/2761367">Wien</placeName>,</p>
<p>d[en] 2 Sept[embris] 1702.</p>
        <p>Wann Ich Nach <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscau</placeName> komme, werde Ich vom <persName key="p0463" ref="564d62b6-cb43-468d-ae7b-49f4c6d523d7">
          kayser</persName> eine guhte Resolution vor Ew[er] Excellence mitbringen. Eß ist schon
          resoluiret.</p>
          <noteGrp><note>Also see:</note>
<note>ru_rgada_32_1_1702_13_0001</note>
<note>ru_rgada_32_1_1702_13_0002</note></noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>