<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Privy Councilor of the Saxon Legation to
          The Hague, Johann Heinrich Kauderbach to the Russian Envoy Extraordinary to London, Prince
          Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Johann</author>
        <author xml:lang="en">Heinrich</author>
        <author xml:lang="en">Kauderbach</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>17 April 1761. – Letter from <persName
              key="p0084"
              ref="23ddd921-2c94-4c45-b258-3889b4edfe47">the Privy Councilor of the Saxon Legation
              to The Hague, Johann Heinrich Kauderbach</persName> to <persName
              key="p0065"
              ref="c8f0f482-fa7d-4e84-ac52-891dcb4d2adb">the Russian Envoy Extraordinary to London,
            Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 1600, f. 11–12v, 9–10v. French original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 11" />
        <p>
          <placeName
            key="g0004"
            ref="https://www.geonames.org/2747373">La Haye</placeName> le 17. Avril 1761.</p>
        <p> La haute opinion que j’ay, Monseigneur, de Votre Penetration et de Votre Esprit eclairé,
          fortifie ma foi sur la Droiture des Demarches de la France, que Vous avez eû la bonté de
          m’assurer si positivement; et independament de la Confiance que je Vous dois à juste
          titre, Mon Zêle et mes Voeux pour les Interêts de la Cause commune me feroient croire
          pieusem[en]<hi rendition="#sup">t</hi> à cette bonne foi de la <orgName
            key="o0019"
            ref="2cb37494-d43a-434e-8e34-efaf283c99a0">Cour de Versailles</orgName>.</p>
        <p> Il est facheux pour elle, que tout le monde n’en ait pas la même opinion, que V[ot]<hi
            rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">re </hi>
          </hi>Excell[enc]<hi rendition="#sup">e</hi> et
          moi. Les deux Memoires de <persName key="p0243" ref="534e4a7b-97e2-4493-bf27-63372ad21a48">
          M<hi rendition="#sup">r</hi>. D’Avrincourt</persName> ont donné à bien des gens des
          Impressions sinistres et profondes. J’ai vû ces deux Pièces commentées, analysées, </p>
        <pb n="f. 11v" />
        <p> et critiquéé de toutes les façons par les Politiques de ce Païs.ci. Ils prétendent de
          n’y voir, que des sophismes, des contradictions et des inepties, et presque toutes leurs
          remarques se reduisent dans leur conclusion à un facheux Dilemme, que je me dispense de
          repeter ici.</p>
        <p> Découvrir sa foiblesse, est un mauvais moyen d’inspirer à son ennemi des facilitez pour
          la paix.</p>
        <p> Malgré ma pleine et entière confiance en la bonne foi de la France, j’avoue,
          Monseigneur, que je desirerois fort de savoir la véritable raison, qui l’a portée à exiger
          de la Suede le sacrifice de ses Interêts particuliers à la future paix. La seule bonne que
          je puisse imaginer moi-même, c’est </p>
        <pb n="f. 12" />
        <p> qu’elle a voulu aplanir par là un obstacle à la Pacification générale. Cette raison ne
          leve pas entierement les doutes que mon ignorance me laisse, et je n’en trouve aucune au
          monde pour dissiper l’etonnement que me cause l’étrange Paradoxe que <persName
            key="p0243"
            ref="534e4a7b-97e2-4493-bf27-63372ad21a48">M<hi rendition="#sup">r</hi>. d’Avrincourt</persName>
          avance, de l’affoiblissement actuel du <persName
            key="p0061"
            ref="2bdcb517-7d9b-4abd-af61-1dbb469372d7">Roi de Prusse</persName>; ce Prince qui à la
          tete de 130.<hi rendition="#sup">m</hi>/. h[omme]<hi rendition="#sup">s</hi> tient la
          contenance la plus fiere et a en sa possession les riches Provinces de ses Voisins qui les
          foule et épuiекse sans egard et sans menagem[en]<hi rendition="#sup">t</hi>. qui triple la
          Valeur des subsides Anglois, par l’abus qu’il fait des monoies, et trouve dans celui de sa
          Puissance en général des ressources continuelles qui lui épargnent ses thrésors. Est ce là
          un Prince reduit à souscrire à la Paix qu’on est endroit d’exiger. </p>
        <pb n="f. 12v" />
        <p> et n’est il pas à craindre, que des assertions de cette nature et des Faits exposez dans
          un si faux jour, ne soient intepretez par les ennemis comme suggerez par la foiblesse et
          peut être par quelque chose de pire. Pardonnez moi, Monseigneur, cette refléxion, que ma
          Candeur ne me permet pas de dissimuler. Nous voyons clairement le redoublement des efforts
          ennemis, que Nous ne pouvons attribuer qu’à ce Principe et au Prejugé de la faiblesse de
          la France, qui fait, que même les brillans succès de <persName
            key="p0020"
            ref="2c611cd8-c389-4e52-af28-2a28d522064a">M<hi rendition="#sup">r</hi>. de Broglie</persName>
          semblent ne servir qu’à présent, qu’à augmenter la fermentation et l’aigreur des Esprits à <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName>. Cependant la Position du <persName
            key="p0055"
            ref="f07e0b86-f844-458e-ab06-ae8e8122132e">P[rin]<hi rendition="#sup">ce</hi> Ferdinand</persName>
          est bien épineuse; et j’espère qu’elle influera sur celle du <persName
            key="p0061"
            ref="2bdcb517-7d9b-4abd-af61-1dbb469372d7">Roi de Prusse</persName>, et que son langage
          perdra de son ancienne superiorité, surtout si </p>
        <pb n="f. 9" />
        <p> les Ouvertures de Paix prennent, comme Nous le desirons tous sincérement.</p>
        <p>En attendant la grande Expédition Angloise est devant Bellisle. <persName key="p0003">Mr.
          d’Affry</persName> a reçu cette Nouvelle Mardy, par un Courrier depeché de <placeName
            key="g0142"
            ref="https://www.geonames.org/6284980">Versailles</placeName>. Cet Empressement à informer cet <persName
            key="p0003">Amb[assadeu]r.</persName> de cet Evenement me feroit croire presque qu’il a
          quelque Canal ici, pour faire passer des Représentation à <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName>. Mais à quoi serviront elles? Je le dis encore, la voie
          de la suplication, et c/en seroit une espèce, est un mauvais moyen pour obtenir la Paix.</p>
        <p>Cet <persName key="p0003">Ambassadeur</persName> Nous a confirmé, qu’il n’y a pas de
          Suspension d’Armes entre la France et les </p>
        <pb n="f. 9v" />
        <p> Alliez; Il nous a ajouté, qu’il ne pouvoit pas même y en avoir tant qu’en n’est pas
          convenu des Preliminaires. Que la France a fait tout ce qui est humainement possible, pour
          lever les difficultez qui pouvoient arrêter la Paix.</p>
        <p>Il a declaré encore à Nous et aux Ministres de la Republ[iqu]<hi rendition="#sup">e</hi>.
          que si l’Angl[eterr]<hi rendition="#sup">e</hi>. et la Prusse veulent aller de Bonne foi
          en avant sur les Ouvertures qui leur ont été faites. les avantages remportez en Hesse
          n’aporteront ni obstacle ni changement aux Despositions pacifiques que le <persName
            key="p0212">Roi T[rès].
            C[hrétien].</persName> a montrées par amour et Compassion pour l’humanité. Mais helas!
          les ennemis ne prennent le langage </p>
        <pb n="f. 10" />
        <p> de la Moderation que pour celui de la foiblesse. Il en étoit de même, dans la dernière
          querre, où la roideur très mal avisée, tournât court à la Paix qui se fit à <placeName
            key="g0115"
            ref="https://www.geonames.org/3247449">Aix la Chapelle</placeName>. Que de millions n’a pas couté alors cette
          inflexible roideur, qui n’a abouti, qu’à une Paix aussi pitoyable que peu solide.</p>
        <p>
          <persName key="p0120">Mr. de Reischach</persName> a reçu une Lettre pour V[ot]<hi
            rendition="#sup">re</hi>. Ex[cellence]. Il a inutilement cherché une occasion
          particulière pour Vous la faire parvenir. Il m’a prié, de Vous en prévenir, Monseigneur,
          et il espère que Vous voudrez bien le tranquiliser sur sa bonne reception.</p>
        <p>La Nouvelle que j’ai eû l’honneur de mander </p>
        <pb n="f. 10v" />
        <p> à V[ot]<hi rendition="#u">
            <hi rendition="#sup">re</hi>.</hi> Excel[lenc]<hi rendition="#sup">e</hi>. par ma
          précédente de renvoi de la grosse Artillerie Pruss<hi rendition="#sup">e</hi>. à <placeName
            key="g0095"
            ref="https://www.geonames.org/2874545">Magdebourg</placeName>, et des 16. h[omme]<hi
            rendition="#sup">s</hi>. ք.
          Compagnie, m’est confirmée très positivement de plus d’un coté. Je ne doute pas du fait;
          Mais je le regarde comme une Ruse Prussienne, et rien de plus.</p>
        <p> </p>
        <p>
          <placeName
            key="g0004"
            ref="https://www.geonames.org/2747373">La Haye</placeName> le 17. avr[il]. 1761:</p>
        <p>
          <persName key="p0084">Mr. de Kauderbach</persName>.</p>
        <noteGrp>
          <note>Also see:</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1588_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1589_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1589_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1593_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1600_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_1588_0001</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
