<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title
          type="main"
          xml:lang="en">Royal letter from the Holy Roman Emperor, [Charles VI], to His Tsarist Majesty [Peter I]. [...] About Tsarevich Aleksei Petrovich</title>
        <title
          type="main"
          xml:lang="ru">Грамота цесарская императора [Карла VI] к его царскому величеству [Петру I]. [...] О царевиче Алексее Петровиче</title>
        <author xml:lang="en">Holy</author>
        <author xml:lang="en">Roman</author>
        <author xml:lang="en">Emperor</author>
        <author xml:lang="en">Charles VI </author>
        <author xml:lang="en">Friedrich</author>
        <author xml:lang="en">Karl</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>8 May 1718. – Royal letter from <persName
              key="p0163"
              ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">the Holy Roman Emperor, [Charles VI]</persName>, to <persName
              key="p0174"
              ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">His Tsarist Majesty [Peter I]</persName>. [...] About <persName
              key="p0698"
              ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">Tsarevich Aleksei Petrovich</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 32, opis 4, no. 41, f. 1–1v. Latin original.</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p />
        <pb n="f. 1" />
        <p>
          <persName
            key="p0163"
            ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">Carolus Sextus Divinā favente clementiā Electus Romanorum Imperator Semper Augustus</persName>, ac Rex Germaniæ, Castellæ, Aragoniæ, Legionis, utriūsq[ue] Siciliæ, Hierusalem, Hungariæ, Bohemiæ, Dalmatiæ, Croatiæ, Sclavoniæ, Navarræ, Granatæ, Toleti, Valentiæ, Gallitiæ, Majoricarum, Seviliæ, Sardiniæ, Cordubæ, Corsicæ, Murciæ, Giennis, Algarbiæ, Algeziræ, Gibraltaris, Insularum Canariæ et Indiarum ac terræ firmæ, Maris Oceani, Archidux Austriæ, Dux Burgundiæ, Brabantiæ, Mediolani, Styriæ, Carinthiæ, Carniolæ, Limburgiæ, Lucemburgiæ, Geldriæ, Wirtembergæ, superioris et inferioris Silesiæ, Calabriæ, Athenarum et Neopatriæ, Princeps Sueviæ, Cataloniæ et Asturiæ, Marchio sacri Romani Impery, Burgoviæ, Moraviæ, superioris et inferioris Lusatiæ, Comes Habspurgi, Flandriæ, Tyrolis, Ferretis, Kyburgi, Goritiæ et Arthesiæ, Landgravius Alsatiæ, Marchio Oristhani, Comes Goziani, Namurci, Rossilionis et Ceritaniæ, Dominus Marchiæ Sclavonicæ, Portūs Naonis, Biscaiæ, Molinæ, Salinarum, Tripolis et Mechliniæ. Serenissimo et Potentissimo Domino Tzaro et Magno Duci Petro Alexievicio totius, magnæ, parvæ et albæ Russiæ, Autocratori Moscoviæ, Kyoviæ, Volodomiriæ, Novogardiæ, Tzaro Casani, Tzaro Astracani, Tzaro Sibiriæ, Domino Pleskoviæ et Magno Duci Smolensciæ, Tweriæ, Iugoriæ, Permiæ, Veatkæ, Bolgariæ, aliorumq[ue] Domino et Magno Duci Novogardiæ inferioris terræ, Tsernigoviæ, Resaniæ, Rostoviæ, Iaroslaviæ, Beloosiriæ, Udoriæ, Obdoriæ, Condiniæ, ac totius Septentrionalis Oræ Dominatori et Domino Iveriæ terræ, Cartalinensium et Grussensium, Tzaro etiam Cabardiensis terræ, Tserkassiensium et Gorissensium Ducum, nec non aliorum multorum Orientalium, Occidentalium et Septentrionalium dominiorum et ditionum Paterno et Avito Hæredi, Successori, Domino et Dominatori, Amico et Fratri Nostro charissimo Salutem et amicitiam Nostram cum omnis boni incremento Serenissime et Potentissime Princeps, Amice et Frater charissime. Pro Singulari affectu, quo Serenitatis Vestræ amicitiam colimus, et, quantum in Nobis est, jugiter conservare cupimus, acceptissimum Nobis fuit gratæ suæ erga Nos voluntatis argumentum ob collata ā Nobis in <persName
            key="p0698"
            ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">Principem Alexium</persName> Ejusdem Filium beneficia Literis Serenitatis Vestræ de vigesima primā Marty nuperi uberiūs expressum: alio autem animi Sensu cūm ex mododictis Literis, tum ex Apologia ā Serenitate Vestra editā intelleximus, passim ibidem sed perperām enunciari, <persName
            key="p0698"
            ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">Principem Alexium</persName> ad revertendum in patriam Suam Suasu hortatuque Nostro, immō etiam, quod in dicta Apologia alys duntaxat verbis innuitur, quasi minis Nostris concitatum fuisse; Nos enim rem totam proprio Eiusdem arbitrio adeō commisimus, ut, Sicuti Volentem non impedivimus, itā redire nolenti ex Instituto Iuris Gentium et justo erga Principem affinem officio sub ulteriori Protectione Nostra eō usque Asylum præbuissemus, donec ad Ipsius Reconciliationem via patuisset; hanc itaque genuinam informationem ad Serenitatis Vestræ notitiam pertinere duximus; Eidem, quod Superest, prosperos quosvis eventus cordicitūs exoptantes. Datum <placeName
            key="g0226"
            ref="https://www.geonames.org/2772809">Laxenburgi</placeName> die octavā mensis May Anno Domini Millesimo Septingentesimo decimo octavo, Regnorum Nostrorum, Romani Septimo, Hispanicorum decimo quinto, Hungarici et Bohemici verō octavo.</p>
        <p>Serentatis Vestræ</p>
        <p>Bonus Frater.</p>
        <p>
          <persName
            key="p0163"
            ref="a909b6ae-3823-4764-ab8f-fd7a135760f1">Carolus</persName> m[anu propria]</p>
        <p>V[idi]t <persName
            key="p0722"
            ref="9a83155d-aeaf-47c9-8f0d-ccbaa220c82f">Frid[ericus] Car[olus] Com[es] de Schönborn</persName> pro[pria] m[anu]</p>
        <p>
          <persName
            key="p0724"
            ref="37d15573-af8f-4b88-8331-4cb030dbc136">Petrus Josephus Dolberg </persName> m[anu] p[ropr]ia</p>
        <p />
        <pb n="f. 1v" />
        <p>
          <persName
            key="p0174"
            ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">Serenissimo et Potentissimo Domino Tzaro et Magno Duci Petro Alexievicio</persName> totius, magnæ, parvæ et albæ Russiæ, Autocratori Moscoviæ, Kyoviæ, Volodomiriæ, Novogardiæ, Tzaro Casani, Tzaro Astracani, Tzaro Sibiriæ, Domino Pleskoviæ, et Magno Duci Smolensciæ, Tweriæ, Iugoriæ, Permiæ, Veatkæ, Bolgariæ aliorumq[ue] Domino, et Magno Duci Novogardiæ inferioris terræ, Tsernigoviæ, Resaniæ, Rostoviæ, Iaroslaviæ, Beloosiriæ, Udoriæ, Obdoriæ, Condiniæ ac totius Septentrionalis Oræ Dominatori et Domino Iveriæ terræ, Cartaline[n]sium et Grussensium, Tzaro etiam Cabardiensis, Tserkassiensium et Gorissensium Ducum, nec non aliorum multorum Orientalium, Occidentalium et Septentrionalium dominiorum et ditionum Paterno et Avito Hæredi, Successori, Domino et Dominatori, Amico et Fratri Nostro charissimo.</p>
        <p>Грамота цесарская к его <persName
            key="p0174"
            ref="18dcae56-9273-4ff4-add5-3bc8328d0da2">ц[а]рскому величеству</persName>. Получена в <placeName
            key="g0016"
            ref="https://www.geonames.org/588409">Ревеле</placeName> июля в 31 день 1718 году чрез <persName
            key="p0723"
            ref="8386ed5d-bc8c-44bf-88c9-255d75ff8d3c">куриера Керфа</persName>. О ц<persName
            key="p0698"
            ref="c8246616-0efe-4a64-a3df-890af9609b34">[а]р[е]в[и]че Алексее Петровиче</persName>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
