<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from the Russian Envoy to Saxony, Prince Andrei
          Mikhailovich Belosel'skii, to Vice-Chancellor Prince Aleksandr Mikhailovich Golitsyn</title>
        <author xml:lang="en">Andrei Mikhailovich Belosel'skii</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>11/22 August 1766. – Letter from <persName key="p0015" ref="bbd36b1d-76e4-4286-9027-f2cf2e4602fa">the Russian Envoy to Saxony, Prince Andrei
            Mikhailovich Belosel’skii</persName> to <persName key="p0065" ref="c8f0f482-fa7d-4e84-ac52-891dcb4d2adb">Vice-Chancellor Prince Aleksandr
            Mikhailovich Golitsyn</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>RGADA, fond 1263, opis 1, no. 569-a, f. 13–16. French original with a note in
              Russian.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 13"/>
        <p>Получено 28<hi rendition="#sup">го</hi> августа</p>
        <p>Mon Prince</p>
        <p>Après avoir fait ce que j’avois à faire pour mon menage à <placeName key="g0012">Berlin</placeName>,
          je suis parti dans une croyance de trouver une terre benite et au lieu de toutes les
          incommodités de nouveaux agrémens à oublier les routes precedentes, mais je me suis trompé
          dans mon attente et le premier repas que j’ai fait en route me fait connoître qu’on n’y
          étoit pas friand. Je vous ennuie peut être avec mes repas, mais je suis assez comme
          Arlequin : quand je voyage, j’aime à baffrer, et c’est je crois la seule chose qui fait
          passer l’Ennuie ; pour couper court, Mon Prince, croiriés vous qu’on m’a donné une soupe
          froide, de la viende crus, et de la salade chaude. C’est un enigme, vous croyés, mais
          quand je vous dirai que j’ai eu une Calchale où Soupe froide au serise, du jambon crus et
          de la salade accomodée </p>
        <pb n="f. 13v"/>
        <p> avec du beurre fondu et du vinaigre et que j’ai été obligé de diner avec cela, c’est
          pourtant un fait. J’ai quitté <placeName key="g0012">Berlin</placeName> avec regret ; j’y
          ai resté trois semaines et je vous assure que je ne m’y suis pas ennuié un seul jour. J’ai
          toujours été prié à souper et nous n’etions jamais moins de quatorse, quinze personnes et
          la moitié de jolies femmes et fort aimables ; il faut bien qu’elles le soyent, car on se
          charge pour l’amour d’elles de tous leurs maris, qui sont, par parantaise, une race fort
          maussade, aussis ils n’ont que le seul agrément de souper avec leurs femmes ; car au reste
          ils sont traité pire que les nègres, c’est en vérité vrai, car ils font les fonctions de
          laquais absolument, et de laquais importuns : ils svuivent leurs femmes aux spectacles,
          aux promenades, ne disant jamais mot à personne et se promenant toujours à l’ecart,
          chargés d’un mantelet, de gans, de parassole etc. Tout ceci n’approche-t-il pas du devoir
          d’un domestique ? Mais quand à la paye, elle est differente : les uns sont payés d’Ecus et
          les autres de cornes et avec un avantage </p>
        <pb n="f. 14"/>
        <p> de l’etre bien plus exactement, le mois n’étant pas encore fini qu’on leur avance sur
          l’autre. Me voila à <placeName key="g0013">Dresde</placeName> depuis deja quinze jours ;
          j’ai fait plein de visittes et guerre de connoissance. La societé ici n’est pas à beaucoup
          près comme à <placeName key="g0012">Berlin</placeName>; là bas dans huit jours j’aurois
          deja connûs tout le monde, ils me donneroient à souper à la verité comme ils pourroient,
          et quelque fois même à une table servie de vingt couverts à peine trouve-t-on de quoi
          menger, mais la société gagne. Ceci pourtant me fait rappeler d’un soupé que M<hi rendition="#sup">r</hi>. <persName key="p2318">de Masso, Ministre à Berlin</persName>
          nous a donné : nous etions vingt. La table etoit servie en embigu avec un filet au milieu,
          et les trois plats qui s’etoient trouvés justement vis à vis de moi furent, une assiette
          de porcelaine avec un bouquet de fleurs artificielles colé, au milieu, une croquante sur
          laquelle on trouvait le chiffre de M<hi rendition="#sup">r</hi> et de M<hi rendition="#sup">me</hi>, que deux amours nouoient fort artistement, avec des vers sur
          leur mariage de 25 années. Tout le monde l’admiroit et n’avoit garde </p>
        <pb n="f. 14v"/>
        <p> de rompre ce monument qui devoit faire l’honneur des grandes tables pendant tout cet
          eté, pour le troisieme plat c’etoit une assiette de porcelaine qu’on fait avec du fruit
          aussi de porcelaine dessus pour orner les bufets.</p>
        <p>Vous voyés, Mon Prince, que ce sont des soupés de santé avec lesquels on ne gagne pas
          d’indijestions. Quand à la façon de souper ici je ne peus encore rien vous dire, je suis
          invité pour la premiere fois après demain.</p>
        <p>Selon l’etiquet d’ici on invite les Ministres etrangers diner à <orgName key="o0012" ref="76593cc3-a621-46b7-8e1c-532ad73e99af">la Cour</orgName> et j’y ai été hier, toute
          la famille dine ensemble, hors les petits, et on y prie du monde quatre fois par semaine,
          et les autres trois jours toute la famille dine ensemble : je veux dire que les petits
          princes et princesses sont aussi admis. La table ordinairement quand il y a du monde est
          de 24 couverts, avec un filet fort orné au milieu, et trois fois servie : en premier les
          potages et les entrées en second les entremets et le rot et en troisieme le dessert. </p>
        <pb n="f. 15"/>
        <p> Tout est en verité aussi bien que possible. Deux maitres d’hotel desservent chacun sa
          moitié de table, chauffent les plats et font le rond avec pour les presenter. On sert avec
          si grand ordre qu’on a plaisir autant de le voir que de menger ; on est aussi également
          bien abreuvé.</p>
        <p>En Ministres etrangers nous ne sommes ici que quatre. Le seul de <placeName key="g0005">
          Vienne</placeName>, qui est <persName key="p0151" ref="4264a76b-b2e6-4100-821d-bdc051b47622">le Comte de Wourmbrand</persName> est marié
          où du moin qu’il a <persName key="p0152" ref="4fc9e562-23e0-48c2-be2c-a4fe4900528e">sa
          femme</persName> avec, et une femme fort aimable, il est aussi fort joli homme ; celui
          d’Angleterre est M<hi rendition="#sup">r </hi>
          <persName key="p0164" ref="2987dbc9-224f-48ce-8ead-8ae5f0b1354f">Stanhop</persName>, un homme fort instruit et
          fort honnet, et c’est celui avec qui je suis le plus lié par la raison que je l’avois deja
          connû avant. Le ministre de France est M<hi rendition="#sup">r </hi>
          <persName key="p0156" ref="14501ef9-5b4c-40d9-b1b6-09da98a18218">Zuckmantel</persName>, vieux militaire,
          alsatien de nation, et très malingue. Celui de Dannemarc est M<hi rendition="#sup">r </hi>
          <persName key="p0497" ref="a0236045-7168-45f2-b5bb-bf1114723bbc">le Comte de Schulenbourg</persName>,
          il a eu congé de <orgName key="o0009" ref="62f4a0a0-914d-43df-89d9-be5aaf841973">la Cour</orgName>
          pour trois mois aller prendre les eaux. Il y a de plus les Residents d’Espagne, de Baviere
          et de Suede.</p>
        <p/>
        <pb n="f. 15v"/>
        <p/>
        <p>Il est arrivé quelque tems passé une histoire singulière entre <persName key="p0156" ref="14501ef9-5b4c-40d9-b1b6-09da98a18218">l’envoyé de France</persName> et <persName key="p0152" ref="4fc9e562-23e0-48c2-be2c-a4fe4900528e">la femme de l’envoyé de Vienne</persName>;
          la dernière est très vive, et ne peut pas sentir le nom de François. Un jour que l’envoyé
          parlant beaucoup de la majesté de <orgName key="o0019" ref="2cb37494-d43a-434e-8e34-efaf283c99a0">sa Cour</orgName> et des grandes qualités <persName key="p0212" ref="523d4704-5637-41c3-8cf7-115628dbe6a8">du Roi</persName> son maitre, <persName key="p0152" ref="4fc9e562-23e0-48c2-be2c-a4fe4900528e">Madame de Wourmbrand</persName>,
          haissant deja les François et étant poussée à bout avec tous ces éloges lui dit : Hé
          Monsieur <persName key="p0156" ref="14501ef9-5b4c-40d9-b1b6-09da98a18218">l’Envoyé</persName>,
          toujours </p>
        <pb n="f. 16"/>
        <p> avec <persName key="p0212" ref="523d4704-5637-41c3-8cf7-115628dbe6a8">le Roi</persName>
          votre maître, s’il étoit ici, je lui cracherois au nez, Vous jugez bien comme se facha
          Monsieur <persName key="p0156" ref="14501ef9-5b4c-40d9-b1b6-09da98a18218">l’Envoyé</persName>
          et partit ; <persName key="p0151" ref="4264a76b-b2e6-4100-821d-bdc051b47622">le mari</persName>
          avoit été fort embarassé, mais pourtant cela s’est raccomodé d’un façon que cela n’est pas
          allé plus loin ; hier sont partis par eau d’ici à <placeName key="g0011">Hambourg</placeName>
          cent cinquante faisans en vie avec trois chasseurs ; il seront embarqués là pour <placeName key="g0002">Petersbourg</placeName> en present à <persName key="p0033" ref="e14a18da-55bf-476c-bee9-1ff5536450d7">Notre Souveraine</persName>, je ne sais pas
          si Votre Excellence en savoit quelque chose mais <persName key="p0098" ref="868ef109-ce8b-4071-9951-ff22d08b1d98">l’Electrice</persName> ne m’a pas dit un mot
          de cela ainsi je présume qu’elle veut peut être surprendre Sa Majesté Impériale.</p>
        <closer>
          <salute>J’ai l’honneur d’etre avec un attachement egale au profond respect</salute>
          <salute>Mon Prince</salute>
          <salute>De Votre Excéllence</salute>
          <salute>Le très humble &amp; très obéissant</salute>
          <salute>Serviteur</salute>
          <signed>
            <persName key="p0015" ref="bbd36b1d-76e4-4286-9027-f2cf2e4602fa">Le Prince de Beloselski</persName>
          </signed>
          <dateline>Ce 11/22 Août 1766 à <placeName key="g0013">Dresde</placeName>
          </dateline>
        </closer>
        <noteGrp>
          <note>See also:</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_569-a_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_569-a_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_572-a_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_572-a_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_572-a_0003</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_572-a_0004</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_572-a_0005</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_573-a_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_573-a_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_574-a_0001</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_574-a_0002</note>
          <note>ru_rgada_1263_1_574-a_0003</note>
        </noteGrp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>