<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Some points proposed by the Ambassador Extraordinary and
          Plenipotentiary of His Britannic Majesty concerning a new treaty of commerce </title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Quelques points proposez par l'Ambassadeur Extraord[inair]e
          et Plenipotentiaire de Sa Majesté Britannique touchant un nouveau Traité de commerce </title>
        <author xml:lang="en">Charles</author>
        <author xml:lang="en">Whitworth</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>11 March 1712. – Some points proposed by the Ambassador Extraordinary and
            Plenipotentiary of His Britannic Majesty{{p1255}} concerning a new treaty of commerce</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-7, f. 282-285v. French copy</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 282" />
        <p> Quelques points proposez par L’ambassadeur Extraord.<hi rendition="#sup">re</hi> et
          Plenipotentiaire de Sa Majesté Britannique{{p1255}} touchant un nouveau Traité de
          commerce. </p>
        <p />
        <p> Sa Majesté Czarienne{{p0174}} ayant fait témoigner à la Reine{{p0688}}, Son desir
          d’établir un Traité de commerce entre les deux nations, Sa Majesté Britannique{{p0668}}
          fit expedier à Son Ambassadeur les pouvoirs et les intentions necessaires pour une telle
          negotiation, comme une nouvelle gage de Son Amitié.</p>
        <p> Sa Majesté{{p0668}} y consentit d’autant plus volontiers, que ce sembloit étre le plus
          propre et presque l’unique moyen de faire cesser toutes les plaintes qui s’accroissent de
          jour en jour depuis quelques années, de prevenir les froideurs qui en pourroient naître
          avec le temps, d’affermir l’ancienne amitié entre les deux Couronnes Imperiales, de rendre
          leur bonne correspondence plus étroite, et plus necessaire que jamais, d’introduire une
          bienveillance et une liaison d’interét reciproque entre les sujets de deux côtes, et enfin
          de procurer l’avantage et le repos mutuel.</p>
        <p> Ce sont les fruits naturels d’un commerce bien établi, ce sont les veües solides et
          genereuses que Sa Majesté{{p0668}} se propose dans cette negotiation, et non pas d’obtenir
          par surprise quelque avantage passagere pour son peuple, et bien moins encore pour aucuns
          particuliers.</p>
        <pb n="f. 282v" />
        <p> Pour ce qui est du negoce en soy, il est vray, qu'il y entre bien du mistére et de la
          finesse, dans les differentes especes qui se font de marchand en marchand et dans le cour
          d’échange ; mais le commerce national et general n’est pas une affaire si brouillée, et si
          peu intelligible, que quelques uns le voudroient faire accroire pour des veües
          particulieres ; les principes en sont simples et uniformes, il n’y a que les circumstances
          qui se changent du plus au moins selon le temps et lieu ; Et ceux qui pretendent d’y
          apporter de nouvelles découvertes, et de faire de vastes profits par des détours inconnus
          et d’autres intrigues, ne regardent que leur interét particulier, et ne sont qu’autant de
          charlatans malheureux, qui au lieu de guerir quelque legére indisposition par leurs
          remedes secrets et specifiques, affoiblissent le corps et ruinent entierement la santé de
          leur malade. </p>
        <p> Les points essentiels pour le negoce sont l’egalité, la bonne foy, la liberté et la
          justice.</p>
        <p> Si l’on veut que le commerce fleurisse, il faut que les avantages soyent reciproques, et
          autant que cela se peut égaler entre les pays et les personnes, qui trafiquent ; Si le
          travail est tout pour l’un et le profit pour l’autre, on se dégoute, on quitte le parti,
          et si les naturels d’un pays ont des privileges trop étendus, ou les </p>
        <pb n="f. 283" />
        <p> étrangers se retirent de l’affaire, ou ils cherchent à les balancer par des pareils
          reglements chez eux, ce qui ne se peut pas faire sans beaucoup de prejudice au negoce.
          Cette égalité si necessaire donne aussi entierement l’exclusion du commerce à tous les
          Grands, à tous les Ministres, à tous les Gouverneurs et generalement à tous les officiers
          d’un état, car il n’y a que trop d’exemples et presque dans tous les pays, qu’ou ils se
          mélent du trafique ils ne se laissent pas borner par les methodes ordinnaires, ils ne se
          contentent pas d’un gain mediocre, ils en vendent toujours proportioné à leur charactére
          et à leur authorité ; leurs creatures aussi veulent profiter de l’occasion, et se hâteront
          de devenir riches, par des voyes le plus souvant illicites, delà on voit des gens de bas
          lieu devenir puissants en peu temps, par des employs peu distingués et des gages tres
          mediocres, et cependant leurs richesses ne se puissent deriver que du tresor du Maître, ou
          du sang des sujets : comme ils n’ont pas le scavoir faire des marchands ordinaires, qui
          s’etant appliqués au negoce des leur enfance, en ont et l’etude et la routine, ils tâchent
          d’y suppleer par la force et l’authorité ; Dans leurs emplettes ils oppriment le sujes,
          voulans tout pour eux et à leur prix, Dans les ventes ils imposent aux </p>
        <pb n="f. 283v" />
        <p> étrangers, et dans la valeur et dans la qualité des marchandises, empechant les autres
          de negocier, jusques à ce qu’ils se soyent de faits des leurs : Et quand ils fraudent la
          doüane, comme cela n’est pas impracticable, les officiers n’osent pas s’en plaindre, et
          pour leur Interét particulier, cherchent quelque fois de faire bon ces malversations par
          leurs exactions d’autre part.</p>
        <p> La bonne foy qui est l’âme du commerce et méme de la societé, n’est guerre regardée, les
          contracts ne sont respectés que selon leur avantage, et ils ont recours à leur pouvoir
          pour reparer les pertes de leur imprudence. Ils sont souvant et juges et parties. Par là
          les voyes de la Justice sont bouchées, et l’esprit de ceux qui y doivent remedier prevenu
          par des rapports interessés et peu sinceres; de toutes les plaintes méme qui se sont
          faites depuis quelques années, on trouve peu ou point contre les marchands particuliers,
          mais bien contre les Grands ou leurs creatures qui negocient pour eux ; Pour rendre ce
          manege encore plus criminel, tout se fait sous l’ombre du nom et de l’avantage du Maitre,
          quoique tout bien consideré il y perd plus que personne : On a été obligé de s’etendre
          tant sur cet article, puis que c’est la veritable cause de la decadence du trafique en
          Moscovie, quoi qu’on asseure qu’il soit tres </p>
        <pb n="f. 284" />
        <p> severement defendu par les loix anciennes du pays ; et jusques à ce qu’il y soit
          remedié, il est impossible d’etablir aucun traité de commerce car le but de celuy doit
          étre la Protection et la Liberté du Marchand, dans la personne, dans sa maison, dans ses
          voyages, dans ses achâts, dans ses ventes et dans le transport de ses marchandises, tant
          dans le pays qu’en dehors, et cecy regarde pour la plus part les sujets aussi bien que les
          etrangers.</p>
        <p> Les monopoles étant tout a fait incompatibles avec cette liberté, on demande qu’on
          pourra franchement et librement porter et vendre à toute personne indistinctement,
          achéter, trafiquer et transporter toutes sortes de marchandises dont l’entrée ou la sortie
          et le transport ne sera pas defendu à tous en general, sans que cette liberté puisse étre
          defenduё limitée ou restreinte, par aucun privilege, octroi ou concession particuliere. </p>
        <p> Les doüanes n’ont été dans leur origine qu’une simple reconnoissance du marchand au
          Prince pour Sa Protection, et un aide pour defrayer les depenses qu’on étoit obligé de
          faire à cette occasion ; Peu a peu on en a fait une partie des revenües publiques, et on
          s’en sert méme comme d’un contrepoids pour balancer les differentes branches du commerce ;
          mais c’est ici qu’il faut de la circumspection, et un jugement bien éclairé, les seignées
          trop larges </p>
        <pb n="f. 284v" />
        <p> ou faites à contretemps ruinent le corps, et celuy qui tua sa poule qui luy pondoit
          journellement un oeuf d’or, au lieu d’une mine de richesse dans ses entrailles n’y trouva
          qu’une perte irreparable. </p>
        <p> Il est donc necessaire, que les doüanes <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">d’Archange</placeName>
          soyent remises sur l’ancien pié, que celles des autres Ports, et tous les autres impôts
          soyent moderés selon la nature des denrees, payables dans l’argent du pays, et enfin que
          la maniere de les lever soit la moins onereuse aux marchands qu’il se peut : il s’agit
          d’attirer l’argent et les richesses dans le pays, il n’y a que trop de moyens pour les
          faire entrer aprés dans les tresors du Prince. </p>
        <p> Il est aussi fort convenable que l’authorité des Gouverneurs, et particulierement des
          officieres de guerre dans les Ports et villes marchandes, soit limitée ; Que les
          reglements établis là soyent seulement pour empécher les fraudes, et les desordres, et non
          pour donner occasion à quelques uns d’insulter et piller les negociants ; Et que personne
          n’aye plus la liberté de contrevenir impunement aux conventions publiques, sous quel
          pretexte que ce puisse étre. </p>
        <p> La justice quoique nommée en dernier lieu est le soutien de tout, elle doit étre égale
          et generale pour tout le monde, sans distinction </p>
        <pb n="f. 285" />
        <p> des personnes ou des interéts ; La forme des procés doit étre reglée et claire, et ne
          pas dependre de la volonté arbitraire de quelque officier ; Les causes d’importance ne
          doivent pas étre decidées finalement dans la premiere instance, mais un appel doit étre
          permis à quelque cour superieur, et pendant la revision de sentence les biens en dispute
          doivent étre retenus en depôt, ou caution prétée pour la valeur ; Les jugements et arréts
          doivent étre donnés par personnes non suspects, ni interessées au fait dont il fera
          question, et tous les ordres de la Justice doivent étre promptement et devement executes,
          selon leur formes. </p>
        <p> Un reglement de marine sera necessaire à l’égard des marchandises de contrebande, des
          vaisseaux de guerre et des autres armés en course. </p>
        <p> Et comme le commerce se peut un jour étendre du coté de la Perse, ou de la grande
          Tartarie, par la ville d’Astracan, il seroit bon de songer à quelque établissement par
          avance, d’examiner les privileges dont les armeniens jouissent à cette heure, et de voir
          ce qui sera necessaire pour encourager les autres étrangers, ou gens du pays. </p>
        <p> Si par hazard on viendroit à douter de la verité d’aucuns points avancés ici, ou qu’on </p>
        <pb n="f. 285v" />
        <p> ne comprend pas bien l’utilité et la necessité des ordonnances proposées, l’Ambassadeur
          s’offre de donner la meilleure Explication qu’il peut, et telle qu’il espere sera trouvé
          suffisante. </p>
        <p> Quand on sera resolu de proceder sur ces principes, qu’on aura remedié aux griefs
          contenus dans son memoire daté le 8.<hi rendition="#sup">e</hi> du courant, pour faire
          voir l’intention qu’on a de faire observer par un chacun ce dont il sera convenu pour
          l’avenir, et qu’une personne ou plusieures seront nommées pour negocier avec l’ambassade
          et munies d’un Pleinpouvoir aussi ample que le sien, le dit Ambassadeur se declare prêt
          d’y travailler au nom de la Reine d’entrer en Conference, et de debattre et regler les
          articles particuliers.</p>
        <p> Donné à <placeName
            key="g0002"
            ref="https://www.geonames.org/498817">Petersbourg</placeName> le 11.<hi rendition="#sup">e</hi>
          de Mars 1711./12.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
