<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Copy of the project of a defensive alliance, given to the
          Ambassador Plenipotentiary of His Czarish Majesty, Prince Kurakin at Altenau on 20th of
          May 1716 and which was then communicated by the same Ambassador at The Hague on 5th of
          June 1716 to Mr Walpole, Minister of Great Britain</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Copie du projet d'une alliance défensive, donnée à
          l'Ambassadeur plenipotentiaire de Sa Majesté Czarienne le Prince de Courachin a Altenau le
          20.e de May 1716 et qui a été après communiqué par le même Ambassadeur a La Haye le 5e de
          Juin 1716 à Mons[ieur] Walpole Ministre de la Grande Bretagne </title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>20 May 1716. – Copy of the project of a defensive alliance, given to the Ambassador
            Plenipotentiary of His Czarish Majesty, Prince [Boris Ivanovich] Kurakin{{p1190}} at <placeName
              key="g0396"
              ref="https://www.geonames.org/2957880">Altenau</placeName> on 20th of May 1716 and which was then communicated by
            the same Ambassador at <placeName
              key="g0004"
              ref="https://www.geonames.org/2747373">The Hague</placeName> on 5th of June 1716
            to M[iste]r [Robert] Walpole, Minister of Great Britain{{p1511}}</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-9, f. 39-41v. French copy</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f.39" />
        <p> Copie du Projet d’une alliance defensive, donné a l’Ambassadeur</p>
        <p>Plenipotentiaire de Sa Majesté Czarienne le Prince de</p>
        <p>Courackin{{p1190}} a <placeName
            key="g0396"
            ref="https://www.geonames.org/2957880">Altenau</placeName> le 20.<hi
            rendition="#sup">e</hi> de May 1716 et qui a été aprés </p>
        <p>communiqué par le même Ambassadeur a La Haye le 5<hi rendition="#sup">e </hi>
        </p>
        <p>de Juin 1716 à Mons<hi rendition="#sup">r</hi> Walpole Ministre de la Grande </p>
        <p>Bretagne{{p1511}}</p>
        <p />
        <p>Soit notoire a tous ceux qu’il appartiendra.</p>
        <p>Comme il est evident que la guerre du Nord apporte a toute l’Europe un prejudice
          considerable, et en particulier aux sujets de Sa Majesté Britannique{{p0727}} par rapport
          a leurs commerces, ce qui a obligé Sa M[ajes]<hi rendition="#sup">té </hi>Britannique{{p0727}}
          a faire demander plusiers [sic] fois au Roy de Suede{{p0193}} la reparation des pertes que
          les sujets de la grande Bretagnes ont souffertes par la prise et confiscations que les
          Suedois ont faites dans la mer Baltique de leurs vaisseaux et de leurs cargaisons. Sa
          M[ajes]<hi rendition="#sup">té</hi> Br[itannique]: n’ayant pû avoir aucune reponse
          satisfactoire du Roy de Suede{{p0193}}, au sujet de la dite reparation, et etant au
          contraire informé que Le Roy de Suede{{p0193}} a renouvellé ses ordres pour faire saisir
          les vaisseaux Anglois qui iroient trafiquer dans la mer Baltique, et non content de cela
          il a formé d’autres desseins trés pernicieux contre La Couronne de la grande Bretagne,
          Elle se trouve obligée tant pour empecher l’execution, que pour proteger dans la mer
          Baltique le commerce de ses sujets, d’envoyer dans cette mer là une Escadre qui use de
          repressailles sur les Vaisseaux appartenans au Roy de Suede{{p0193}}, ou a ses sujets, et
          qui empeche que le Roy de Suede{{p0193}} ne transporte des trouppes en Allemagne ou en
          d’autres Etats des Alliés du Nord, ou cela pourroit rallumer le feu de la guerre qu’on
          tache d’eteindre pour </p>
        <pb n="f. 39v" />
        <p> le bien et le repos de toute l’Europe. </p>
        <p>Mais pour faire voir combien Sa Maj[es]<hi rendition="#sup">té </hi>Britannique{{p0727}}
          desire que la guerre du Nord soit promptement terminée; Elle ne manquera pas de faire en
          même tems des fortes instances auprés du Roy de Suede{{p0193}} pour le disposer a conclure
          la paix sur le pied que l’état present des affaires le permet et pour le porter a donner
          aux sujets de la grande Bretagne la satisfaction et la reparation qui leur sont dües, et a
          retablir un libre commerce dans la mer Baltique : Sa Majesté Brittanique{{p0727}} etant
          persuadée que le meilleur moyen de reussir dans des vues si raisonnables, est de s’unir a
          cette fin avec Les Puissances qui sont le plus en etat et en intention d’y contribuer ;
          Elle a jugé a propos de convenir avec Sa Majesté Czarienne{{p0174}} d’une Alliance
          defenisive, d’autant plus que Sa Majesté Britannique{{p0727}} est pleinement informée de
          la sincere disposition ou S[a] M[ajesté] Cz[ari]enne{{p0174}} se trouve depuis long tems,
          qui n’a été retardée que par l’opiniatreté du Roy de Suede{{p0193}}, et par la repugnance
          qu’il a pour toute pensée pacifique.</p>
        <p>Pour cet effet Sa Majesté Czarienne{{p0174}} a muni du pleinpouvoirs necessaires…</p>
        <p>et Sa Majesté Britannique{{p0727}} ayant de son coté muni des semblales pleinpouvoirs…</p>
        <p>Les dits Plenipotentiaires selon l’usage ordinaire sont tombés d’accord des conditions
          suivantes.</p>
        <p>(1.</p>
        <p>Il y aura une amitié ferme et sincere et une alliance defensive entre Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}} et ses successeurs d’une part, et Sa Majesté Britannique{{p0727}} et
          ses successeurs d’autre part, la quelle alliance sera entretenue de part et d’autre avec
          tout le soin d’employer toutes </p>
        <pb n="f. 40" />
        <p> sortes des moyens pour detourner reciproquement ce qui pourroit leur etre prejudiciable,
          et pour se procurer l’un et l’autre toutes sortes de bien et d’avantages.</p>
        <p>(2.</p>
        <p>Pour cet effet les Hauts contractans se preteront une mutuelle assistance par rapport a
          leur diverses Negociations et interets dans les cours etrangeres, et ordonneront aux
          Ministres qu’ils y auront de s’aider l’un et l’autre, et d’agir avec un parfait concert
          dans les negociations dont ils seront chargés.</p>
        <p>(3.</p>
        <p>Que si l’un des Hauts Contractans est attaqué aprés la conclusion de la presente
          Alliance, soit sans quelque pretexte que ce puisse être, sçavoir le Czar de toute la
          Russie{{p0174}}, dans ses Etats voisins de la mer Baltique, qui sont a present
          actuellement sous sa domination ; Et le Roy de la grande Bretagne{{p0727}} dans ses etats
          en Europe ; L’autre Haut contractant s’oblige a Luy fournir en ce cas le secours specifié
          cy dessous, en la maniere qui y est exprimée, et cela contre qui que ce puisse etre, selon
          l’usage ordinaire des alliances defensives.</p>
        <p>(4.</p>
        <p>On conviendra d’un Traité de commerce, qui sera fait et reglé aprés la ratification de ce
          Traité, et qui sera observé exactement de part et d’autre, en sorte que les sujets de Sa
          Majesté Britannique{{p0727}} seront traités dans tous les etats de S[a] M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} ut gens amicissima y jouissant de tous les privileges qui seront
          accordés par rapport au commerce, a quelque autre nation que se puissse etre, ce qui sera
          aussi observé en faveur des sujets de S[a] M[ajesté] Cz[ari]enne{{p0174}} dans tous les
          états de S[a] M[ajesté] Britannique{{p0727}}.</p>
        <p>(5.</p>
        <p>Si Sa Majesté Britannique{{p0727}} ou Ses successeurs sont attaqués </p>
        <pb n="f. 40v" />
        <p> ou troublés dans leurs Etats, ou dans Leurs droits, soit a cause de leur succession
          etablie par les loix de la grande Bretagne dans la ligne protestante, soit pour quelque
          autre sujet que ce puisse être, Sa Majesté Cz[ari]enne{{p0174}} s’oblige pour Elle et pour
          Ses successeurs a les assister a Ses depens, deux mois aprés la requisition faite, de
          cinq, six, huit ou même dix mille fantassins, pour servir dans l’endroit ou Sa Majesté
          Britannique{{p0727}} le desirera. Sa M[ajesté] Cz[ari]enne{{p0174}} envoyera ce corps sous
          le commandement d’un de Ses Generaux, qui avec tous les autres generaux et officiers sera
          sous le commandement du General en Chef de Sa M. Brittanique : Et Sa Majesté Czarienne se
          reserve le droit de remplir les places des Officiers qui viendront a vaquer, pendant que
          ce corps sera au service de S[a] M[ajesté] Britannique{{p0727}}, et pendant tout ce tems
          là, le dit corps agira sous les ordres de Sa dite Majesté Britannique{{p0727}} et de Son
          general.</p>
        <p>(6.</p>
        <p>Sa Majesté Czarienne{{p0174}} se charge de faire transporter a ses depens les trouppes
          susdites jusqu’a <placeName
            key="g0432"
            ref="https://www.geonames.org/2821480">Travemunde</placeName> prés de <placeName
            key="g0154"
            ref="https://www.geonames.org/2875601">Lubeck</placeName> ou Sa Majesté Britannique{{p0727}} les fera recevoir et
          transporter a Ses depens dans l’endroit ou Elle aura besoin de les employer, et pendant
          tout le tems que ces trouppes demeureront a son service, a conter depuis le jour de Leur
          arrivée a <placeName
            key="g0432"
            ref="https://www.geonames.org/2821480">Travemunde</placeName> ; Elle l’engage a leur fournir les
          vivres, le fourage le quartier et les chariots, tout comme a ses propres trouppes, et
          lorsqu’Elle n’en aura plus besoin, Elle s’oblige a les faire transporter a ses depens
          jusqu’au dit <placeName
            key="g0432"
            ref="https://www.geonames.org/2821480">Travemunde</placeName>, ou S[a] M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} les fera recevoir, et conduire dans ses Etats a ses depens. Sa
          M[ajesté] Britanique{{p0727}} se charge ce cas existant de disposer le Magistrat de Lubeck
          a recevoir dans leur havre de </p>
        <pb n="f. 41" />
        <p>
          <placeName
            key="g0432"
            ref="https://www.geonames.org/2821480">Travemunde</placeName> le dit corps Rissien, lorsqu’il y
          debarquera, en allant et en retournant, et a Luy donner toutes sortes d’assistance. </p>
        <p>7.</p>
        <p>Sa M[ajesté] Britanique{{p0727}} promet et s’oblige de Son coté que dans les negociations
          de la paix avec la Couronne de Suede, Elle veut comme un bon allié assister S[a] M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} de tout Son pouvoir, et de tout Son credit, pour qu’en vertu de cette
          paix là, la Couronne de Suede cede et laisse a perpetuité a S[a] M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}}: et a Ses Successeurs les provinces qui sont a present actuellement
          sous la domination de Sa dite M[ajes]<hi rendition="#sup">té</hi> Cz[ari]enne{{p0174}},
          l’Ingrie, la Livonie, l’Estonie, la Carelie avec toutes les autres dependences,
          inclusivement la ville de <placeName
            key="g0433"
            ref="https://www.geonames.org/470546">Wiburg</placeName> ; et si Sa M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} ou Ses successeurs viennent a être attaqués et troublés dans ces
          Provinces et places ; S[a] M[ajesté] Br[itanique]:{{p0727}} s’oblige pour Elle et pour Ses
          Successeurs, de les assister a ses propres depens, deux mois aprés la requisition faite,
          de quinze vaisseaux de ligné, qui seroient dans l’endroit ou Sa M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} le desirera, et la dite Esquadre agira sous les ordres de Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}} et de Son Ammiral. </p>
        <p>(8.</p>
        <p>Si les Etats Generaux entrent dans ce Traité, ainsÿ qu’ils y sont invités, Sa M[ajesté]
          Cz[ari]enne{{p0174}} promet de les assister pour la securité de leur Barriere, du même
          nombre des trouppes cy dessus specifié, et de les admettre au même Traité de commerce.</p>
        <p>(.9.</p>
        <p>On est convenu qu’on tachera de part et d’autre de faire entrer les autres hauts Allies
          du Nord dans ce Traité, et on leur reserve l’accession en vertu de cet article.</p>
        <p>(10.</p>
        <p>Le present Traité aura non seulement sa force entre les deux hauts Contractans, mais il
          sera aussi conservé et perpetré entre Leurs Successeurs et Etats.</p>
        <p>(11.</p>
        <p>Les ratifications de ce present Traité seront echangées en deux mois de tems a conter du
          jour de la signature de ce Traité, ou plûtôt s’il se peut fait a… ss.</p>
        <pb n="f. 41v" />
        <p> Article separé</p>
        <p>Et afin que tant ce qui est contenu dans le preambule de ce Traité principal d’alliance
          defensive et l’avantage commun de S[a] M[ajesté] Czarienne{{p0174}}, et de S[a] M[ajesté]
          Royale de La Grande Bretagne{{p0727}}, de Leurs Royaumes et de Leurs sujets, puisse etre
          executé tant a l’egard des repressailles, que pour procurer a La nation Angloise La
          satisfaction duё pour les pertes et dommages qui Leurs ont été causées par les prises et
          confiscations que La Couronne de Suede a fait faire de Leurs vaisseaux et effets. Comme
          aussi pour mettre La Couronne de La Grande Bretagne entierement a couvert des desseins
          vastes et prejudiciables que Le Roy de Suede{{p0193}} a formé contre Elle, et pour aider
          Sa Majesté Czarienne{{p0174}} a obtenir une paix hereuse et generale afin qu’Elle soit
          d’autant mieux en état de donner a Sa Majesté Br[itanique]{{p0727}}en cas de besoin
          l’assistance promise.</p>
        <p>Pour ces raisons Sa Majesté Royale de la Grande Bretagne{{p0727}} s’oblige de son coté
          d’envoyer dans la mer Baltique la campagne prochaine de cette année cy aussitôt qu’il sera
          possible et a ses propres depens une Escadre de quinze Vaisseaux d[e] Ligne, qui doit agir
          offensivement conjointement avec la flotte de S[a] M[ajesté] Czarienne{{p0174}}, selon que
          la raison de guerre l’exigera, a la disposition de S[a] M[ajesté] Cz[ari]enne{{p0174}}, de
          la quelle, cette Escadre doit dependre.</p>
        <p>Et si par les armes communes cette guerre ne sçauroit être terminée dans cette campagne,
          et qu’on ne puisse reduire le Roy de Suede{{p0193}} a une paix telle que les alliés du
          Nord la souhaitent, Sa Majesté le Roy de la grande Bretagne{{p0727}} promet par la
          presente d’assister Sa Majesté Czarienne{{p0174}} d’un même nombre de vaisseaux, et de la
          même maniere qu’il est dit cy dessus, jusqu’a la fin de cette guerre, et qu’on soit
          parvenue a une hereuse paix ; Et les deux Hauts Contractans declarent icy l’un a l’autre,
          que si l’une partie ou l’autre manquoit a present ou a l’avenir de donner effectivement
          l’assistance stipulée tant, dans ce traité principal, que dans cet article separé, en ce
          cas l’autre partie a la quelle on manque de donner cette assistance reelle ne sera pas non
          plus tenüe a tout ce qui a été promis et accordé dans le Traité principal de l’alliance
          defensive conclüe aujourd’huy, et dans cet article separé, mais tout le contenû d’içeux
          sera reconnû nul sans valeur et sans aucune force.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
