<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Charles II to Feodor Alexeievich</title>
        <author xml:lang="en">King</author>
        <author xml:lang="en">of</author>
        <author xml:lang="en">England,</author>
        <author xml:lang="en">Scotland</author>
        <author xml:lang="en">and</author>
        <author xml:lang="en">Ireland</author>
        <author xml:lang="en">Charles II</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>December 1681. – Letter from <persName key="p1329">Charles II</persName> to <persName
              key="p0461">Feodor Alexeievich</persName>
          </title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-3, f. 336-339. Latin copy.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 336" />
        <p>Carolus Secundus Dei Gratia Magna Britannia, Francia et Hibernia Rex, Fidei Difensor etc.</p>
        <p>Charissimo Fratri Nostro Celcissimo, Potentissimo et Illustrissimo Principi, Magno
          Domino, Imperatori, et Magno Duci, Theodoro Alexeowich, Magnae, Parvae, et Albae Russiae,
          autocratori etc. Moscoviae, Kioviae, Valedimiriae, Novogorodeae, etc. Regi Cazaniae, Regi
          Astrachaniae, Regi Seberiae, Domino Plescoae, Magno Duci Smolensciae, Twerskoae,
          Ugorskoae, Permskoae, Vatskoae, Bolgarskoae,Domino et Magno Duci Novogorodiae ni
          inferioribus Chernegoskiae Regonibus Rezanskoae, Rostovskoae, Condenskiae, ut et Plagae
          Septentrionalis, Summo Praefecto et Domino Regionis Everskoae, Regi Cattelenskiae et
          Grosenskiae, ut et Regionis Caberdenskiae et Duci Chercaskiae et Egorskiae, aliarum
          permultarum Ditionum et Regionum tam orientalium et occidentalium quàm septentrionalium,
          Hares Paternus et Avitus, Dominus et Posessor, Salutem plurimam dicit, et omnimodam
          prosperitatem et gloriam apperecatur. Illustissime Princeps, nec non dilectissime et
          charissime Frater, Quum aliis Literis Nostris, Caesarae Vraee Majestatis Legato Petro
          Ivanwich Potemkin{{p0606}} traditis testati sumus, quantum cupimus intemeratam perpetuam
          cum Casarae Vestra Ma[jesta]te Amicitiam colere, eandem Coronis et Subditis invicem
          Nostris utilem reddere, Caesareae Vestrae Majestati hisce etiam commemorandum duximus
          quantis incommodis Subditi Nostri per Caesareae Majestatis Ditiones Mercaturam facientes
          gravati fuerint plenissimi confisi. Ipsam tum pro singulari quâ melare siei Iustitiam </p>
        <pb n="f.           337" />
        <p> Tantisper vero donee Caesarea V[est]ra Ma[jes]tas, fidem ab ejusdem Caesareae V[est]rae
          Ma[jes]tis Patre{{p0267}} circa gravamina illa vollenda, praestiterit quod quidem brevi
          effectumiri speramus à Caesarea Vestra Majestate id contendendu duximus ut firmo in
          perpetuum duraturo Rescripto Praefectis et Teloniorum Ministris in <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Portu
          Archangeli</placeName> agentibus edicere vellet, ut subditis Nostris sit libera facultus
          cum Personis Mercimoniis &amp; nondum divenditis, <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894" />
          libere adire adeo &amp; per universas Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Dictiones, prout
          Ipsis consultum et visum fuerit, transire Mercimonia sua, in corum illue transitu aut in <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894" /> ipsa prout illud Ipsis magis commodium videbitur commutare.</p>
        <p>Iidem Subditi Nostri porrò queruntur quod, initis de satis magno Coriorum numero Pactis,
          haud Ipsis licitum est codem in Registro Vestro Telonario refere quo unico juxta Caesareae
          V[est]rae Ma[jes]tis Leges Pacta omnia, confirmatur nisi cadem majori pretio censeantur,
          quam reapse divendita fuerit, undefit, ut moradecem aut quatuordecim dierum Ipsis fit,
          priusquam in re mercatoria proficere possint; id quod eâ anni tempestate, in maximum
          corundem Navibus damnum cedere solet, quod et vectigalium Vestrorum Ministros maxime
          constat.</p>
        <p>Subditi etiam nostris mercatoram facientibus porrò obstaculum fit [?] fieri intelligimus
          ex eo quod Praefecti, et alii Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Ministri ibidem agentes
          Ipsorum operarios et Servos etiam in mediis Ipsorum negotiis versantibus subducunt unde
          fit ut </p>
        <pb n="f. 338" />
        <p> necessum Ipsis sit condicto pretio Ipsos redimere.</p>
        <p>Significatum insuper Nobis est, haud fas esse Navius Nostrarum Praefectis Cerevisiam
          carundem usui necessariam decoquere, quin innò coguntur ejusce modi accipere qualis
          Praefecti Vetre Ipsis proponere et constituere visum sit, ex eo itaque fit, ut non satis
          ea de re diligenti ut navibus cerevisia provideatur habitâ curâ perplures dies moram in
          persequendo itinere navali trahere coguntur, non sine ingenti subditorum Nostrum, ibi
          Locorum negotiantium sumptu.</p>
        <p>Insuper ad Nos delatum est Ministros Vestros in Portu Archangeli agentes Tributa Subditis
          Nostris quotannis imponere pro circulis ad dolia cingenda comparatis, Lignis &amp;
          focalibus, cos etiam Naucleros Ipsorum Navibus praeficere qui parum vel usu vel
          experientia navali valent, id quod antea Navium praefectis licitum fuit, vel accipere vel
          recusare, prout Ipsis rectuis visum fuerit.</p>
        <p>Instituta etiam apud Nos querela est per dilectum Subditum Nostrum Sameuelem
          Meverall{{p1960}} qui quidem ut vivus corporis que integer maneat, maximam Pecuniae vim,
          nonagies scilicet et mille Thaleros persolvere coactus, imò impulsus fuerit, auditâ licet
          Ipsius causâ coram Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Patre{{p0267}}, imperato desuper
          aquissimo decreto, id quod ex Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Literis, majore suo sigillo
          munitis et coram expositis abunde nobis constat. Quamque etiam ingratiam, ab ejusdem
          Samuelii Meverall indicatum fuerit assessoribus curia Legationum Caesareae V[est]rae
          Ma[jes]tis ab ipsa ad exterarum quarum cumque Gentiam causas exaudiendas deputatis,
          quendam hominem cui nomen Mintor est Ipsi exobiturum Roblos plus minus 2000. </p>
        <pb n="f. 338v" />
        <p>
          Ipsi quidem homines qui pro eodem Meverall{{p1960}} ad eam iusque summam
          consponsoresfuerant eisdem 2000 Roblis planè frustrati sunt ex eo eadem causa in aliam
          curiam evocantur. Quapropter prout Caesaream V[est]raem Ma[jes]tem inpensias rogamus, ut
          ejusdem Meverelli{{p1960}} causam revideri curet eum nempe in finem, ut Jus et Restitutio
          Ipsi fiat, prout Caesareae V[est]rae Ma[jes]ti aquum videbitur ; Ita nobismet omnisio
          pollicemur, uti, cum Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Decessor celebratissimus Sibditos
          Nostros eis omnibus Privilegiis exui, ad io scilicet justissimè adductus quod Subditi
          Nostri debitum Patri Nostro beatissime Memoriae obsequium detrectârunt, eadem etiam
          Justitia et rationum momenta Caesareae V[est]rae Ma[jes]tem permovebunt ea Ipsis reddere
          Privilegia utpote qui pacifico et falici Regimini Nostro se jam obim subjecere et à tantis
          incommodis que per universas Caesareae V[est]rae Ma[jes]tis Ditiones patiuntur
          Clementissimo Vestro Edicto quanta cijus liberare quo quidem non solum Caesarea V[est]ra
          Ma[jes]tas solennibus saepuisque repetitis Promissis Charissimi Fratris nostri Alexii
          Micaelowich{{p0267}} Patris beatissimae memoriae Vestri, tenerrimaeque et sacrosancta
          commendationi apud Vos ab intermoritur factae, satisfaciet, verum etiam Nos Subditos que
          fidelis Nostros eisdem amicitiae Testimoniis universim officiet quae inter Gentes sanctum
          Christi nomen profitentes usu venire solent quaeque è re omnisio sunt ad conservandam
          sempiternam integerrimam que amicorum Conjunctionem in mutuum etiam Imperialium Nostrarum
          Coronarum Commodum et utilitatem </p>
        <pb n="f. 339" />
        <p> cedituram. Quod reliquum est, Caesareae Vestrae Ma[jes]ti vitam longevam, faelicitatem
          omnibus numeris absolutam, prosperrimos que Regni Eventus, Ipsi ex animo et quam sincere
          apprecantes. Eandem Regimen que suum Dei Omnipotentis Tutelae et Patrocinio commendamus.
          Dabantur apud Palatinum Nostrum Regale in Civitate Nostrâ Regiâ Westmonasteriensi.</p>
        <p>Die mensis Decembris Anno reparatae salutis 1681. Regni autem Nostri 33tio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
