<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Memorandum to be submitted to the British Ministry by the
          Minister Plenipotentiary of Russia to London, Count Chernyshev</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Memoire que le Ministre Plenipotentiaire de Russie à
          Londres Comte de Czernicheff doit remettre au Ministere de la Grande Bretagne</title>
        <author xml:lang="en">Petr</author>
        <author xml:lang="en">Grigor'evich</author>
        <author xml:lang="en">Chernyshev</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>[Between July 1749 and January 1750]. – Memorandum to be submitted to the British
            Ministry{{o139}} by the Minister Plenipotentiary of Russia to London, Count [Petr
            Grigor’evich] Chernyshev{{p1440}}</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-51, s.f. French copy</bibl>
          </note>
        </head>
        <p />
        <p>Memoire que le Ministre </p>
        <p>Plenipotentiaire de Russie à </p>
        <p>Londres Comte de Czernicheff{{p1440}}</p>
        <p>doit remettre au Ministere de la </p>
        <p>Grande Bretagne{{o0139}}.</p>
        <p />
        <p>Sa Majesté Imperiale de toutes les Russies{{p0052}} a vu avec un plaisir sensible, et
          toute la reconnaissance d’une bonne Alliée, par la reponse de Sa Majesté
          Britannique{{p0063}} du 5/16 Juillet passé au memoire remis a Mons[ieu]<hi
            rendition="#sup">r</hi> l’Ambassadeur Extraordinaire, Comte de Hyndford{{p0776}},
          dernierement parti de Sa Cour{{o0008}}, en date du 14/25 Mars lequel contenoit la premiere
          Declaration, faite de la part de Sa Majesté Imperiale de toutes les Russies{{p0052}} par
          Son Ministre de Panin{{p0114}} à la Cour de Suede{{o0015}}, contre les changemens
          premedités de la presente forme du Gouvernement, que Sa Majesté le Roy de la Grande
          Bretagne{{p0063}}, regarde ces mesures, comme necessaires pour la Conservation du Repos,
          et Sa Majesté Imperiale{{p0052}} reconnoit en meme tems les Sentimens justes et pacifiques
          de Sa Majesté Britannique{{p0063}}, et comme bonne Alliée declare aussi de vouloir remplir
          exactement en vertu du Traité d’Alliance defensive conclu l’An 1742. tous ses engagemens
          en pretant effectivement, <hi rendition="#u">Casu existente</hi> le Secours y stipulé, et
          dont Sa Majesté Imperiale{{p0052}} s’est faite une loix qu’Elle observera toujours
          religieusement.</p>
        <p>Mais comme la Reponse faite a cette premiere Declaration de la part de la Cour de
          Suede{{o0015}}, ne repondoit en aucune maniere aux vuës pacifiques et salutaires de Sa
          Majesté Imperiale{{p0052}}, ni ne donnoit la moindre seureté pour le futur ; Elle a fait
          communiquer à l’Ambassadeur de Sa Majesté Britannique, Comte de Hyndford{{p0776}},
          ci-devant accredité à Sa Cour{{o0008}}, par un autre memoire du 5/16 Juillet passé une
          deuzieme Declaration, qu’Elle avoit jugé convenable de faire remettre par Son Envoyé de
          Panin{{p0014}} à la Cour de Suede{{o0015}} pour le bien de la cause commune; dans la
          supposition, où Elle continuoit d’etre, que Sa Majesté Britannique{{p0063}} en consequence
          de l’ectroite Amitié et Union qui subsiste heureusement entre les deux Cours, et du
          veritable interet, qu’Elle a, de prendre pareillement part à la Conservation du Repos dans
          le Nord, ne seroit point eloignée non seulement d’approuver comme par le passé, cette
          autre marque de l’Attention de Sa Majesté de toutes les Russies{{p0052}}, à menager tant
          ses propres Interets, que ceux de Ses hauts Alliés, et qui naturellement y sont attachés,
          mais aussi de s’expliquer plus precisement et conformement a Ses Engagements sur le <hi
            rendition="#u">Casum foederis</hi>, et le Secours promis stipulé par le Traité, dans le
          cas que le Parti dominant en Suede voulusse agir contre cette Declaration legitime, et
          obliger par là Sa Majesté Imperiale{{p0052}} de mettre en Execution les Engagemens en
          conformité du Traité de Nystadt.</p>
        <p>Bienque Sa Majesté Imperiale{{p0052}} n’ait pas encore reçu de Reponse de la Cour de la
          Grande Bretagne{{o0002}} sur le memoire ci-dessus, mentionné ; Elle a pourtant jugé a
          propos d’envoyer Ordre au Soussigné Ministre Plenipotentiaire, et Chambellan actuel, de
          donner à connoitre à Sa Majesté Britannique{{p0063}} d’une maniere convenable, que Sa
          Majesté Imperiale de toutes les Russies{{p0052}} avoit fait faire à la Cour de
          Suede{{o0015}} une nouvelle Declaration amiable par Son Ministre de Panin{{p0114}}, mais
          cette Cour{{o0015}} derigée [sic] apparement par les conseils de quelques Puissances mal
          intentionnées a donné la reponse suivante, qui ne repond nullement à la susditte
          Declaration, a sçavoir : “Que comme la Declaration, que Son Altesse le Prince
          Successeur{{p0232}} venoit de faire de Son propre mouvement, de ne vouloir point souffrir,
          qu’il fut donné aucune atteinte à la forme du Gouvernement suffisoit pour oter tout
          soupçon, et que si contre toute attente on s’apercevoit en suite de quelque tentative
          contre la Liberté et les droits de la Nation, on trouveroit suffisamment dans tous les
          points, dont ce cas pourroit etre susceptible de quoy y remedier dans la force de la
          Couronne, et dans la Vigeur [sic] du Gouvernement. </p>
        <p>Mais que si non obstant ces Considerations, Sa Majesté Imperiale{{p0052}} faissoit passer
          à ses troupes les limites sans une Requisition prealable, et formelle de la Part de la
          Suede, Sa Majesté{{p0052}} Nous a expressement ordonné de declarer, qu’une pareille
          demarche, en quelque tems que ce soit, ne pourra etre regardée que comme une Violation du
          droits de Gens, et une rupture ouverte, qui forcera la Suede, malgré le desir, qu’elle a
          de cultiver une parfaite Intelligence avec la Cour de Russie{{o0008}}, à employer pour sa
          Defence les moyens, que Dieu lui a mis en main, et que la Dignité et l’independance de la
          Couronne exigent.”</p>
        <p>Sa Majesté Britannique{{p0063}} s’aperçevera d’Elle meme, selon ses hautes lumieres,
          combien peu cette Reponse est comforme et compatible avec les sentimens pacifiques, et les
          bonnes Intentions de Sa Majesté de toutes les Russies{{p0052}}. Le Manifeste, qui y est
          allegué, et qui a été publié seulement dans l’intention, de tranquilliser les Esprit des
          Suedois, est conçu avec tant d’Ambiguité que le Prince Successeur{{p0232}} dans le cas
          d’un Changement dans la presente forme du Gouvernement pourra toujours s’excuser sous le
          pretexte que cela avoit eté fait par les Etats (dont quelques Uns des membres seroient
          sans doutte prevenus, et gagnés) sans sa participation.</p>
        <p>L’insinuation qu’on fait de plus dans la dite Reponse, que si Sa Majesté
          Imperiale{{p0052}} faisoit passer les Limites à Ses Troupes ; on regarderoit cette
          demarche, comme une Infraction de Paix et Violation du droit des Gens, contre laquelle on
          sauroit employer les moyens convenables ne prouve pas seulement l’ancienne coutume du
          parti dominant, de tourner et expliquer les meilleures intentions à ses vuës
          particulieres, mais demontre aussi clairement, que non obstant toutes les assurances
          données il medite encore un Changement de la presente forme du Gouvernement, vû qu’il
          n’auroit pas eté necessaire de s’expliquer d’une maniere si peu amiable, si les pretenduёs
          Intentions pour la conserver etoient veritables et sinceres, Sa Majesté Imperiale de
          toutes les Russies{{p0052}} ayant assez nettement donné à connoitre dans sa derniere
          Declaration, qu’Elle n’etoit point du tout intentionnée de faire ce Pas, auquel Elle est
          authorisé par le traité de Nystadt à moins qu’on ne voulut opprimer la Liberté de toute la
          Nation en general. N’est il dont [sic] pas evident, que l’Execution de la dite Declaration
          depend uniquement de la maniere de se comporter du Parti dominant en Suede. </p>
        <p>Cette Reponse peu satisfaisante, et de nulle assurance pour le Repos et la Sureté
          futures, laissant donc Sa Majesté Imperiale{{p0052}} dans les memes inquietudes, et
          souhaitant de sortir tout d’un coup de ces circonstances facheuses ; Elle à jugé
          convenable a ses interets naturels, et à ceux de ses Alliés, et afin de decouvrir de plus
          près à quoi pourroient aboutir en fin les vuёs de la Cour de Suede{{o0015}}, d’envoyer à
          Son Envoyé de Panin{{p0114}} la Copie du ci-joint memoire, avec le très gracieux Ordre, de
          la delivrer au Ministere de Suede dans une Conference à demander expressement pour cela.
          Sa Majesté Britannique{{p0063}} n’y verra pas seulement la Continuation des sentimens
          pacifiques et inviolables de ma très Auguste Souveraine, mais aussi, qu’Elle a fait faire
          de nouveau une Proposition amiable, et conforme à Ses Engagemens avec la Cour de
          Suede{{o0015}}, pour conclure avec Elle sur le pié des Engagemens anterieurs une
          Convention, qui eut pour but la conservation de la presente forme de Gouvernement, Sa
          Majesté Imperiale{{p0052}} s’engageant en meme tems de Sa Part de garantir non seulement
          de la maniere la plus solemnelle, et de defendre contre qui, que ce soit cette forme de
          Gouvernement, mais aussi l’ordre etabli pour la Succession future du Prince
          Successeur{{p0232}} et de Ses Decendans, a laquelle, comme il est notoire, Elle a pris une
          part très sincere.</p>
        <p>Sa Majesté Imperiale de toutes les Russies{{p0052}} a tout lieu de se persuader, que
          cette nouvelle Demarche servira d’epreuve inconstable [sic] à tout le Monde,
          principalement à la Cour de Suede{{o0015}}, de Ses Intentions amiables et sinceres, et de
          sa ferme Resolution, de serrer encore plus etroitement les liens de l’Amitié qui subsiste
          entre les deux Royaumes, en maintenant tant la presente forme du Gouvernement, et le Repos
          dans le Nord, qui y est inseparablement attaché, que l’Ordre de Succession etabli dans la
          Personne de Son Altesse Royale le Prince Successeur{{p0232}}, et de rendre de cette
          maniere ces liens indyssolubles en ecartant entierement toutes les Difficultés et
          mesintelligences.</p>
        <p>Cette Demarche n’est-elle dont [sic] pas suffisante pour detruire les faux bruits, qui
          ont couru dans le monde, et principalement en Suede, comme si Sa Majesté Imperiale de
          toutes les Russies{{p0052}}, conjointement avec quelques autres Puissances avoient taché
          de detruire la Succession en Suede quoy qu’etablie par Elle meme et que les assurances les
          plus positives du contraire ont été donnés a <placeName
            key="g0017"
            ref="https://www.geonames.org/2673730">Stockholme</placeName>
          par un Memoire, que le conseiller Privé Baron de Korff{{p0245}}, Son Ambassadeur en ce
          tems là a cette Cour{{o0015}}, y a presenté.</p>
        <p>Il est evident, que le Parti dominant en Suede, n’a eu d’autres vuёs en semant des bruits
          si mal fondés et si indecents, que de causer non seulement de la mefiance entre les Cours
          voisines, pour faciliter l’Execution de <hi rendition="#s">leurs</hi> Ses vuёs
          dangereuses, mais aussi de pallier avec ce Pretexte specieux, les demarches equivoques,
          qu’il a faites jusqu’ici pour le Changement premedité dans la forme du Gouvernement et les
          Depenses excessives qu’on a faites pour les preparatifs de Guerre, à la charge du Royaume,
          et de tous les Sujets en general. </p>
        <p>Si les assurances, que la couronne de Suede donne, qu’elle n’a jamais pensé a changer la
          forme du Gouvernement, sont sinceres ; Elle ne sauroit refuser de -.-. conclure avec Sa
          Majesté Imperiale de toutes les Russies{{p0052}} la convention proposée. C’est sans
          contredit la Suede qui y trouve le plus d’avantage, se voyant par là tout d’un coup
          delivrée de toute sorte d’inquietudes, et hors de la necessité de continuer les Depenses
          onereusess aux quelles les exposent leurs preparatifs de Guerre.</p>
        <p>C’est le seul moyen, qui reste à Sa Majesté Imperiale{{p0052}} de decouvrir avec plus de
          certitude les veritables desseins de la Suede, et pour y regler en conformité les mesures,
          qu’elle aura à prendre.</p>
        <p>En consequence de la bonne harmonie et Union, qui subsiste heureusement entre les deux
          Cours, Sa Majesté Imperiale{{p0052}} n’a pas voulu differer d’informer en confidence Sa
          Majesté Britannique{{p0063}} de ses sentimens et Dispositions immuables, et qui lui sont
          deja connus par avance, touchant les Affaires en Suede, et les moyens qu’Elle a jugé a
          propos de faire proposer derechef à la Cour de Suede{{o0015}}, pour maintenir le Repos
          dans le Nord ; dans la persuasion certaine ou Elle est, que Sa dite Majesté
          Britannique{{p0063}}, regardera selon Sa haute et connüe Penetration d’un vrai point de
          vuё l’importance des conjunctures critiques dans le Nord, et considera en meme tems
          meurement, si un changement dans la forme de Gouvernement en Suede, pourroit s’accorder et
          etre compatible, avec ses propres et plus naturels interets. La derniere Guerre en
          Allemagne a suffisamment montré, avec quel empressement quelques Puissances ont taché, de
          mettre la Cour Imperiale de Russie{{o0008}} hors de toute connexion avec les affaires en
          Allemagne, et de l’empecher à remplir ses Engagemens, en l’enveloppant dans une Guerre
          avec la Suede, aussi injustement commencée, qu’Elle a eu peu de Succés dans la suite.</p>
        <p>Si contre toute attente le changement dans la forme du Gouvernement en Suede eut lieu;
          cette Couronne poussée par les Insinuations de quelques Puissances mal intentionnés, ne
          chercheroit elle pas de se meler dans toutes les Affaires etrangeres, et de semer la
          discorde parmi les hauts Alliés? Cette presomtion paroit si bien fondée qu’on ne doute
          nullement, que Sa Majesté Britannique{{p0063}} n’en soit pleinement convaincuё.</p>
        <p>Il ne reste à present à Sa Majesté Imperiale{{p0052}} que de se raporter au memoire
          presenté ci-devant touchant cette matiere et Elle continue de se flatter de l’esperance
          que Sa Majesté Britannique{{p0052}} après tant de protestations d’amitié reiterées en
          reponse au premier Memoire de ma très Auguste Souveraine{{p0052}}, ne sera plus eloignée à
          present de seconder Sa Majesté Imperiale{{p0052}} dans cette importante Negotiation,
          tendente uniquement au maintien du Repos dans le Nord, et par consequent au menagement de
          ses propres interets et de soutenir la proposition amiable faite à la Cour de Suede, comme
          aussi de lui faire offrir Sa Garantie de la forme presente du Gouvernement et de la
          succession de Son Altesse Royale le Prince Successeur{{p0232}}, ou, dans le cas, que
          contre toute attente, cette proposition fut rejettée, et le Parti dominant intentionné de
          changer de quelque maniere ou d’autre cette forme de Gouvernement, et mettoit par là Sa
          Majesté Imperiale{{p0052}} dans la neccessité indispensable, de remplir Ses Engagements en
          conformité du Traité de Nystadt, Que Sa Majesté Britannique{{p0063 ne fera plus de
          difficulté de reconnoitre le <hi rendition="#u">Casum foederis</hi>, et d’envoyer à Sa
          Majesté Imperiale{{p0052}} dans l’exigeance du cas incessament le Secours stipulé par le
          Traité.</p>
        <p>Le Sousigné ministre Plenipotentiaire Imperial de Russie et Chambellan actuel{{p1440}},
          se flatte, que le ministere Britannique{{o0139}} ne tardera pas, de faire Rapport de tout
          ceci, à Sa Majesté le Roy de la Grande Bretagne{{p0063}}, et de faire en sorte, qu’il soit
          au plustot possible pourvû d’une Reponse satisfaisante, et par ecrit, tant au ci-dessus
          mentionné memoire du 5. Juillet passé, qu’a celuy ci.</p>
        <p>Memoire que le Ministre </p>
        <p>Plenipotentiaire de Russie à </p>
        <p>Londres Comte de Czernicheff{{p1440}}</p>
        <p>doit remettre au Ministere de la</p>
        <p>Grande Bretagne{{o0139}}.</p>
        <p />
        <p>Memoire que le Comte de Czernichew doit remettre au Ministère de la Grande Bretagne.</p>
        <p />
        <p>In M<hi rendition="#sup">r</hi>. Guy Dicken’s{{p1439}}</p>
        <p>Separate Letter of 28<hi rendition="#sup">th<hi rendition="#sub" />.</hi>
        </p>
        <p>Jan. 1749./50.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
