<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					Maya
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-28
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:38Z
					</date>
					<name>
						Maya
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						16 February 1698. – Project of a privilege regarding the Dutch trade on the Lappish coast, at Kola and as far as the coast of Finnmark, presented by Benedictus Nebel(p1723) to the Russian First Ambassador Plenipotentiary François Le Fort(p0479)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, op. 1, 1698, no. 1, f. 8, 9. Translation from Dutch into Russian.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 8" />
				<p>
					Возвещение.
				</p>
				<p>
					1.
				</p>
				<p>
					С почтением я с товарыщем своим прошу, дабы привилий дан был н[а]шу торговлю един учреждати и в состояние привесть при лапской морской стране, а имянно около Кола(g0415), зачинающи от страны от реки при восточныя страны, даже до Тиребии и до западныя страны, даже до финмариския страны, и так торговать, как прежде сего воспомянуто, в 15 лет последователно, зачиная от сего году 1698-г[о], и кончить.
				</p>
				<p>
					2.
				</p>
				<p>
					Дабы нихто или хто или под каковым прилогом или подлогом быти ни может позволен не был торговлю малым ни в чем в вышепомянутых местах чинит[ь] без позволения прямой привилии имеющая ч[е]л[о]в[е]ка или его полную мочь получившаго ч[е]л[о]в[е]ка, под пенею отнятия карабля и именей.
				</p>
				<p>
					3.
				</p>
				<p>
					Обязуюся против того ж к вышепомянутым жителем, в той стране тую торговлю имеющим, и ко всем, где они ни обретатися будут, которые там свою рыболовлю каким обычаем употреблять станут либо в реки или инде где, что в городе Коле при амбаре их приняти и продать и при вручении их наличными денгами заплатить буду.
				</p>
				<pb n="f. 9" />
				<p>
					4.
				</p>
				<p>
					Все его ц[а]рского величества(p0174) права (уставы) [the last word is written on the left margin], а имянно пошлину, аз обязуюся, такожде по всякой год заплатить в Москве(g0001) чрез крепкаго и доволнаго торговаго ч[е]л[о]в[е]ка.
				</p>
				<p>
					5.
				</p>
				<p>
					А будет кто нам противитися станет и зло какое учинит, как выше того помянуто, и нам помешку и убыток в нашей торговле чинити хощет, тогда бы нам по земскому праву защищение н[а]шего привилия дано было.
				</p>
				<p>
					6.
				</p>
				<p>
					Вышепомянутой город Кола(g0145), которой на высоте полуса стоит, такожде и иные земли, где рож[ь] и иные роды живностей сеяны и посажены бывают, а имянно в северной стране, я обещаю сим по исходу двух годов, когда мы н[а]шу торговлю в сей город малым чем в состояние приводили есмы, тогда привесть туда некие домы, которые в том деле искусство имеют, потому, чтоб плоды на тех местах прирасли к пропитанию тутошних жителей, которые инако от города Архангелского(g0049) привестися имеют, но таким обычаем, дабы тем людем некая волность или привилей дан был.
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						Translation of:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
