<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					Maya
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-28
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:35Z
					</date>
					<name>
						Maya
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						16 February 1698. – Letter from Benedictus Nebel(p1723) to the Russian First Ambassador Plenipotentiary François Le Fort(p0479)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, op. 1, 1698, no. 1, f. 1–2. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 1" />
				<p>
					Hoog Edele Welgeboorne Heer, Heer Francois Jacques Le Fort, Generaal admiraal, Primier Minister, Opperstadthouder van’t groote vorstendom Naagarod en Teegenwoordige Prim[ier] Ambassadeur(p0479) van Syn Zaarse May[estey]t van Groot Moscou(p0174) etc: etc: _
				</p>
				<p>
					Geewende Aen uw Excelentie hiermeede Referentelyck te kennen hoe dat binnen de Lapse kusten off by de Reviere Cola en daar omtrent. I Jaarlycks een Consideraebel vischery word gedreeven, en de selve noch merckelyck vergroot kan worden, indien d’Inwoonderen met d’BuytenLantse vry moghte handelen, t’welck afftreck soude veroorsaacken Ende het vischery daar door aennceinen genietende nu anders niet als ’t gesight vanden grooten Zeegen die Godt haar voor d’oogen stelt, Ende alsoo het Landt daar door groote Schae de Couseert,
				</p>
				<pb n="f. 1v" />
				<p>
					doordien sy het niet voorsetten kan, uyt oorsaacke dat aldaar gebreck van Sufficante vaartuygen syn, die haar van sulx soude konnen ontlasten, off aan d[it]to Reviere Cola affhaalen, in plaatz van dat zy met klynne Booten en groote moeyte en Riscico Coomenschappen Langs d’heele kust tot aan Archangel moeten brengen omme aldaar te verkoopen, also het Eene Jaar Een Schip off twee aancomt, en het ander Jaar niet Een, waarby sy genoodsaackt synde sulckx te Laaten staacken.
				</p>
				<p>
					Terwyl dan dat ick neevens myn geinteresseerende van gedaghten en meeningh synde aldaar Een te Stabeleeren, In visch &amp; Traan etc: ende die onder Een octrooy te soecken in die Landen alwaar de geleegenthyt sich best kan aenbieden, te weeten, Noorweegen, Finnemarcken, Ysland en Hidtlandt, off oock aan ditto voors:ne Lapse kust. Soo syn onse Eerbiedigste versoeck en begeeren, terwyl wy geneegen ben, Een Negotie en Trafficque In d’Rycken en Landen van syn Zaarse May[estey]t te planten, dat ons met Een favoraable octroy te begunstigen, In d’form en Maniere als uyt by volgend Memoriaal te verneemen.  Verbindende ons daarenteegen aande Inwoonderen en alle die geene die hunne vischery binnen t’selve Destrickt handthaevenen en gebruycken, Van haar
				</p>
				<pb n="f. 2" />
				<p>
					te koopen en verhandelen, soo veel sy immers by Een konnen brengen, mitzgaaders alle hunne Coopenschappen onder watt naem de selve oock soude moogen weesen, omme alsoo te trageten oprigetelyck met de inwoonderen daarvan affhandig te maacken ende hunne daardoor veroorsaackende groote voordeel te behartigen gelyck ’Slants Cantributien en andere Licenten syn Zaarse May[estey]t daaruyt merckelyck sall vergroot werden;
				</p>
				<p>
					Ick leeve Eerbiedigst in hoope vam uwe Excelenties grootmoogende en Genereuse Resolutie te gemoet te sien, daarna myn sall woeten gedraagen, dat ick onophandelyck sall syn
				</p>
				<p>
					Vwe Excelentie
				</p>
				<p>
					Allergehoorsaamste en Eerbiedigste
					dienaar
				</p>
				<p>
					Benedixtus Nebel(p1723)
				</p>
				<p>
					Amsterdam(g0010) d[en] 16 febr[uary]
					1698.
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translated document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
