<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					Maya
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-28
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:36Z
					</date>
					<name>
						Maya
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						16 February 1698. – Project of a privilege regarding the Dutch trade on the Lappish coast, at Kola and as far as the coast of Finnmark, presented by Benedictus Nebel(p1723) to the Russian First Ambassador Plenipotentiary François Le Fort(p0479)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, op. 1, 1698, no. 1, f. 3–4. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 3" />
				<p>
					Memoriaal
				</p>
				<p>
					1. Wordt Eerbiedigst my met myn geinteresseerende versorgt gepreveligeert t’werden, onse Trafficque en Negotie allenelyck te Stabeleeren ende in Staat te brengen aan de Lapse kust te weeten aan ende omtrent Cola(g0415) als Streckende van de kust van d’Reviere by de oost zyde tot aan Tirebic ende aan de west zyde tot aan de Finnemarckse Cust, ende alsoo te handelen als vooren In 15 aghter Een volgende Jaaren beginnende deeses Jaar 1698. en Eyndigen
				</p>
				<p>
					2. Dat Niemandt wie offte onderwatt Pretect het oock moghte weesen, niet toe gelaaten offte gepermitteert worden eenigh Negotie off Handel hoe min deselve oock moght syn binnen boovengeschreevene besteck te oeffenen buyten Consent ende permissie van den Reghten geoctroogeerde offte syn daarweesende volmaght, op Peene van Confiscatie op Schip en goederen_
				</p>
				<p>
					3. Verbinde my hier enteegens alle het voorgeschreev[en]e de Inwoonders binnen het bestick vanden Handell ende alle die geene onder Wien zy syn Begreepen offte /fol. 3v/ het mogen syn die hunne vischery aldaar eenig zins soude gebruycken, let sy inde Reviere off andersints, sullende aan de Stadt Cola by het Packhuys aanneemenn en verhandelen ende by de Leeveringe met Cantant Betaalen
				</p>
				<p>
					4. Alle zyn Zaarse may[e]s[tey]t(p0174) Gereghtigheeden, als Talle en Licenten verbinde hiermeede deselve Jaarlyecks In der Moschouw(g0001) door een vaaste en Sufficante Coopman te Laaten betaalen
				</p>
				<p>
					5. Soo ymandt sich teegens moghte opponeeren en vergrypen als voorgeschr[eeven] ons tot Eenigh Hinder en Prejuditie In onsen Trafficque mooge bybrengen, my dan Eerbiedigst moghte naar Lants Reght, tot bescherminge van onse octroy vermaintineert worden.
				</p>
				<p>
					6. De voorgeschreevene Stadt Cola(g0415) dewelcke op die Poolis Hooghe is leggende, mitzgaaders andere Landen waar kooren en andere Sortementen van Mondt provisie wordt beplandt en gesaeyt teweete daar in’t Noorden, soo beloove hiermeede naar’t verloop van twee Jaaren, wanneer wy onse Handlinge Een wynig in Staadt hebben gebraght, aldaar oock te brengen eenige Familien die de kenniss ende weetenschap van’t Bauwerck hebben, op dat het gewass op ditto plaatz oock vrughten kan kan voortbrengen tot voedtsell en anderhandt vande door woonende
				</p>
				<pb n="f. 4" />
				<p>
					d’welck elders van Archangel(g0049) moet herbraght worden, mitz die Conditie dat die Menschen eenige vryhydt off Previlegie moogen genieten
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translation of the document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
