<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					admin
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-30
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:31Z
					</date>
					<name>
						admin
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						30 May 1679. – Memorial from the Dutch resident in Moscow, Johan Willem van Keller(p1699), to the Tsar of Russia, Fedor Alekseevich(p0461)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, opis 1, 1679, no. 1, f. 31, 32, 33. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 31" />
				<p>
					Memorie
				</p>
				<p>
					Aen Syne Zaarsse Majesteit(p0461).
				</p>
				<pb n="f. 32" />
				<p>
					Doorluchtigste, Grootmachtigste, Groten Heer, Zaar en Grootvorst Feodor Alexeiwitz, door Godts Genade van Geheeb, Groott, Klein en Witt Rusland Selfs Erhouder, tot Muskou, Kioff, Vladimiroff, Novogorod, Zaar tot Kasan, Zaar tot Astrakan, Zaar tot Siberien, Heer tot Pleskou, ende Grootvorst tot Smolensko, Tweer, Jugorien, Permien, Weatken, Bolgarien en Andere Heer, ende Grootvorst tot Novogorod, Des Nēdrigen Landts tot Zeringoù, Resan, Rostol, Jeāroslof, Boloserien, Udorien, Obdorien, Kondinien, Ende der Gansschen Noordtsyden Gebieder, en Heere des Jversschen Landes, Der Carthalynssen en Grousynsschen Zaaren en Des Kabardynssen Landes, der Cerscassen en Gortsisschen Vorsten: Ende van vēel meer Andere Landen en Heerschappien, Oostelicke, Westelicke Noordelicke, Vaderlicke en GrootVaderlicke Erve, Een Heer ende Heerscher
				</p>
				<pb n="f. 33" />
				<p>
					Also Ick ondergeschrēven voor dry weecken inde Posolsse Prikaes(o0064) bekendt gemaeckt hebbe, dat’er Een Brieff van Haer HoochMōgende De Heeren Staten Generael(o0017) Etc. Aen Uwe Zaarsse Maiesteit gehōrende(p0461), aen my is gekoemen: En dat ick van Deselve ordre en bevel hebbe, om gemelten Brieff Aen Uwe Zaarsse Majesteit(p0461) Selfs t’ōvergēven. So is eindelick den sestienden May van den Heere Cancelier Larrivon Ivanowits(p1425) aen my gesenden U[we] Zaarsse Majesteits Translateur, Leonte Groos(p1401): Ende heeft begeert Copie van de oratie, die ick by ōverlēveringe van gemelten Brieff aen Uwe Zaarsse Maiesteit(p0461) gedencke te doen. Twelck oock terstondt gedaen hebbe; Ende van dien tydt, volgens manier ende costuime, alle dagen my vaerdig gehouden, om by Uwe Zaarsse Maiesteit(p0461) honoraeblick opgehaelt te werden. Edoch sulx tot myn leedtwesen en verdriet, tot dato niet geschiedt synde: Waer van Uwe Zaarsse Maiesteit(p0461) lichtelick de Reden en salkonnen vernēmen. Als versoecke, dat U[we] Zaarsse Maiesteit(p0461) de Goedtheit gelieve te hebben van my sonder langere dilatie voor Desselfs Klare oogen te laten koemen: En Gunstiglick te acceptēren meergemelte Missive: oock met ēen Audientie te verlēnen aen het geen aldaer sal spreecken. So gedaen op de Slaboda voor Muskou(g0489) den 30 May anno 1679.
				</p>
				<p>
					Johan Willem van Keller
				</p>
				<p>
					Resident(p1699).
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translation of the document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
