<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					admin
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-29
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:29Z
					</date>
					<name>
						admin
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						28 June 1678. – Memorial from the Dutch resident in Moscow, Johan Willem van Keller(p1699), to the Duma dyak Larion Ivanov(p1425)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, opis 1, 1678, no. 1, f. 241. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 241" />
				<p>
					Memorie
					Aen den Heere Cancelier Larrivon Ivanowitz(p1425).
					Dewyl den tydt van het noodtsaeckelick vertreck van onse Hollandtsse Koopliedens voor de Deure is: En dat Deselve buyten De Deure van De Posolsse Prekaes(o0064) werden gehouden: Ende noch Passen, noch Brieven, tot dato en hebben konnen verkrygen, Dewelcke Sy noodigh hebben om de gemelte haere Reise te voltrecken. En dat Dieselve dieswēgen aen my klachtigh vallen: Ende den schade, en ongemacken dre daeruyt de novo staen te Resultēren, voor öogen stellen, als versëeckert synde, dat onse Hollandtsse schēpen den ëersten July van Amsterdam(g0010) naer Archangel(g0049) sullen affvāren; So en kan niet nalāten, van U Heere Cancelier(p1425) sulx hiermēde te wëeten te gēven: Ende daerby vriendelick te versoecken, om Dēse onse gemelte Koopliedens niet hinderlick te willen syn in Haere Reise en voornëemen; Maer Deselve, volgens gedaene beloften, met Uwe Gunst t’assistēren. Oock my, sonder langere dilatie, satisfactie te willen doen hebben van dien paerde dieff, waerōver ick alvoor vyff wëecseen gesclaegdt, en om Recht aengehouden hebbe; Sogedaen in de Slabode vorr Muskou(g0489) den 28 Juny a[nn]o 1678.
					
					Johan Wilhelm van Keller,
					Resid[en]t(p1699).
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translated document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0003
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
