<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					Maya
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-06-28
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:37Z
					</date>
					<name>
						Maya
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						16 February 1698. – Letter from Benedictus Nebel(p1723) to the Russian First Ambassador Plenipotentiary François Le Fort(p0479)
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, op. 1, 1698, no. 1, f. 5, 6, 7. Translation from Dutch into Russian. Draft of the Russian translation: RGADA, fond 50, op. 1, 1698, no. 1, f. 10–11v.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 5" />
				<p>
					[written on the left margin] Бенедикт Небел[ь](p1723). 1698 февр[аля] 16 де[нь].
				</p>
				<p>
					Перевод с немецкого писма. Переведено марта в 8 де[нь] в Амстердаме(g0010).
				</p>
				<p>
					Высокошляхетный, бл[а]горожденный г[о]с[по]д[и]не, г[о]с[по]д[и]не Франц Яковлевичь Лефорт, генерал-адмирал, первый министр Великого княжства Новгородцкого(p0479), а н[ы]не первый после его ц[а]рского величества всеросийского(p0174).
				</p>
				<p>
					В[а]шему превосходительству сим честно ведомо чиню, что на Лопских странах, или при реке Коле, или в тутошних местех на всякой год великая рыболовля чинится и что оная еще вельми умножитися может, естьли жители с ыноземцами волность имели бы торговать, еже откуп учинить, и сия рыболовля тем прирастати будет, получа н[ы]не не иного ничего болши, кроме зрения великого бл[а]гословения, которое Б[о]г им пред очами представляет. И понеже земля сия тем великую шкоду приемлет, потому что они в том поспешества никакова чинити не могут
				</p>
				<pb n="f. 6" />
				<p>
					ради недостатку довольных судов, которые бы от них те рыбы отняти или при реке Коле вывесть могли, вместо того что они с своими малыми лотками и великою трудностию и убытком свои товары в длину во всю страну морскую, даже до Арханегельского города(g0049) вести принуждены суть, что им там продавать, потому что во едином году един или 2 карабля туда токмо прийдут, а в другом году – ни един, для чего они принуждены бывают сие отставливать. Но понеже я с своим товарыщем мнение и помышление имею торговля там учреждати в рыбах, в ворван[ь]ем сале и иных и оную под привилием искать в землях, в которых положение мест лутчее споможение чинить может, а имянно в Норвейской, Финнемархской и в Гитлянской землях или такожде и в воспомянутой Лопской морской стране, и того ради наше почтенное прошение есть: понеже мы склонность имеем торговлю в г[о]с[у]д[а]рствах и землях его ц[а]рского величества(p0174) всажати, дабы нас приятным привилием пожаловать таким образом,
				</p>
				<pb n="f. 7" />
				<p>
					как из последующаго возвещения видети возможно будет, нас обязуя сего ради к жителем и ко всем, которые в той стране рыболовлю чинят, и употреблять от них, покупать и торговать столко, сколко их они собрать возмогут, такожде и все их товары, как они ни имянуются, и таким обычаем тщитися справедливо от жителей те отторговать и им тем великую прибыль получить. Якоже и подати и иные пошлины его ц[а]рского величества(p0174) из того знатно умножены будут. Я надеюся с почтением от вашего превосходительства видети великую силу имеюще и изрядное намерение, для чего я так тщатися буду, чтоб мне всегда быти возможно было
				</p>
				<p>
					В[а]шего превосходительства послушнейший и почитающий слуга Бенедиктус Небель(p1723)
				</p>
				<p>
					В Амстрадаме(g0010) февраля в 16 де[нь] 1698-г[о].
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						Translation of:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0001
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_3_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1679_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1680_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0002
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_1_0004
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0001
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1698_4_0002
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
