<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title />
				<author>
					admin
				</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>
						2024-07-03
					</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>
					unknown
				</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>
					Converted from a Word document
				</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
					<label>
						DOCX to TEI
					</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change>
					<date>
						2025-03-27T10:30:25Z
					</date>
					<name>
						admin
					</name>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<head>
					<title>
						31 October 1671. – Petition from the Dutch resident,
						<persName key="p1699">
							Johan Willem van Keller
						</persName>
						to the Tsar of Russia,
						<persName key="p0267">
							Alexis Mikhailovich
						</persName>
					</title>
					<note>
						<bibl>
							RGADA, fond 50, op. 1, 1671, no. 3, f. 1–2v. Dutch original.
						</bibl>
					</note>
				</head>
				<pb n="f. 1" />
				<p>
					Beklagh Aen Synt Zaarse majesteyt(p0267),
					den Grooten Heer Tzaar en groot Vorst <persName key="p0267">Alexé
					Michailowits</persName>. van geheel Groot, Cleyn, en Witt ruslandt
					Selfts Erhoùder; Oouer’t Gewelt en Onrechtmatighe
					Proceduuren, door den Archangelssen Gouuerneur, ons onderge=
					Schreeuene Hollantse Negotianten. Aengedaen;
					Op Zuyden den 2 September A[nn]o 1671. Syn de ondergeschreeuene Hollantse Koppluden, Alhier tot Archangel(g0049) Negotieerende door ordre Vanden Gouuerneur Affonassy Iuanowits Nestroff(p1976), In de Pricaes geroepens om te Verantwoorden, Het opheylen, en het tegenwoordigh Leggen op de Rivier Van Archangel(g0049) Van het Lantß Convoy en oorlog Schip, genaemt overyssel gecommandeert, door Capiteyn Pieter de Sitter(p2431); Meede ouerbrengende, Syn t Zaarse Mayesteytß Coepsiene Thomas Kelderm[an](p2425) en Wolodiemer Woronen(p1980), gelyck meede met het Selueschip syn gebracht, Dieuerse Van Syn t Zaarse mayesteyts goedere en Rycxdaalders, tot Betalingh, Van Syn t Zaarse Mayesteyts Pottasch; en Alsoo wy in t Generael dito Gouuerneur Antwoordeden, het een Saek te syn t’eenemael ons niet Aengaande, en Waer oouer niet Konden Respondeeren, Als Synde den Capiteyn(p2431) een Persoon, die syn ordre had, Van Haer Hoogmoogende, de Heeren Staten Generael(o0017), en geen ordre Van Cooplieden te Pareeren Eeuenwel dito Gouuerneur(p1976) Sich niet Willende genoegen Met dit Antwoort, dat met Alle reeden Wel oouereen quam, Heeft Begeert, dat wy ondergeschreeuene, een Schrift souden teykenen; Dat claagden, oouer den Capiteyn(p2431), dat onse ordre niet Wilde naarcoomen; ’t Welck wy (alst eenemael ontbloot Van alle reeden) hebben geweygert en naar Veele reeden oouer en WeederWaeren gepasseert Soo heeft, hy Gouuerneur(p1976), aen Syn Provoosten Belast Vier Persoonen, uyt het midden Van ons, te arresteeren, en op een Seer Schimpelycke, en ongefondeerde Wyse, Vast te houden, ’t Welck geschiet Synde, syn door ordre Vanden Gouuerneur(p1976) drie andere Van onse Natie, by den Capiteyn(p2431) Voornoemt gesonden, en hem aangedient; [custode: Dat in]
				</p>
				<pb n="f. 1v" />
				<p>
					Dat in de Pricaes, Voorden Gouuerneur(p1976), Soude Verschynen, ’t Welck door hem, Capiteyn(p2431), geweygert Synde, alß een Saeke Buyte gebruyck, geevende Voorden tot Antwoort, dat hy gereet Was, met Syn Schip Vande Revier te Vertrecken, soo haast het minste Schriftelycke ordre, Vanden Gouuerneur(p1976) Bequam, ten eynde hy sich daermeede, voor laere Hoogmoogende Konde Verantwoorden, ’t Welck den Gouuerneur(p1976) Aengedient Synde, Is niet alleen by Syn eerste Proceduuren gebleeuen, Maen Sonder ophouden geweygert, hem Capiteyn(p2431), daer een Bewys Van tegeeven Daer oouer wy doch gesamentlyck den Heer gouuerneur(p1976), op het aanhouden Vanden Capiteyn(p2431), Seer instantelyck, hebben Versocht; Maer heeft, hy gouuerneur(p1976), daer en Boouen gesacht, te Willen ondersoeck daen, oouer een Musquet schoot, met Los Kruyt Van’t Scheepsboort (naar gebruyck) gedaen; ten tyde Als Wanneen, den Gouuerneur(p1976), In Absentie des Capiteyns(p2431), Aen het Lands Oorlogh en Convoy schip gesonden, had, een Carbas met gewaepende Soldaten, en vliegende Vaendeel, en dat hy de gesaiseerde oft Gearresteerde Persoonen, niet en Wilde Laten gaen, Voor en Al een, hy den gedachten Capiteyn(p2431) Personelyck in de Pricaes Voor hem stelden Daer By Voegende dat hy, Capiteyn(p2431), haer gesaiseerde (als van oouer Seegecoomen) geconvoyeert had; daer hy Capiteyn(p2431), ten Contrary, In Hollant, Naar Syn t Zaarse Mayestezts(p0267) Coepsienen en Schat heeft gewacht, en alsoo Alleen door Zee en Wel 12 dagen, naarde Vloot is Vertrocken; Al’t Welcke ons in’t Algemeen is raakende, Syn te raade geworden gesamentlyck, By de gedetendeerde, in de pricaes te Blyven, Mid lerwyl uyt het midden Van ons , een Persoon deputeerende, om ten Huyse des Gouuerneurs(p1976) hem te Versoeken, Relaxatie der gedachte gedetendeerde Vier Persoonen, Met Persontatie van generale Borghtocht, Voor haere Instellnigh, en dat wy genootsaekt Waeren, ons van haer niet tescheyden, alß niet Weetende Waer in wy, oft Sy, eenigsintß hadden gepexeert; Maer Alles te Vergeefs Selfts ten tyde, en wyle toe, Als Wanneer door ordre vanden Gouuerneur(p1976), wy door de Provoosten, en streltsen Seer Verachtelyck, by den Aem [custode: uyt de] [
				</p>
				<pb n="f. 2" />
				<p>
					uyt de Pricaes wierden gestooten, en uytgeleyt; achterlatende Voorg: onse Vier genoemde Broeders, die daer hebben moet en oouernachten, oock noch niet Weeten Wanneer Sy Sullen gerelaxeert Worden; en alsoo deselue Proceduuren en Pretensien Syn Gedistitueert Van Alle reeden, Soo Claagen daer oouer By deesen, In Syn t Zaarse Mayesteyts(p0267) Rechthnysen Van’t ongelyck Cracht, en gewelt, Als Schade; ons in desen deele aangedaen, en noch coomen te Lyden, Als daar door Wordende Belet. en Vercort In’t Voortsetten Van ons en handel en Aflaaden Van onse Scheepen, tot onse groote Prejuditie en naadeel; Wyders Versoekende, dit ons Protest Volgens Rechts gebruyck, In Mosco(g0001) in de posolsse Pricaes(o0064), Magh aengeschreeven Worden, Behoud ende, de Vordere Reparatie, Van’t ongelyck, gewelt, en Schade, ons aangedaen Aen Syn t Zaarse Mayesteyt(p0267) Selfts te Versoeken
				</p>
				<table>
					<row>
						<cell>
							Joan Gramsbergh (p2105)
						</cell>
						<cell>
							Pieter Deladale (p2114)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Jacob vand[er] Meer (p2106)
						</cell>
						<cell>
							Conraed Kannengieter (p2115)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Jan Govers van Schyndel (p2107)
						</cell>
						<cell>
							Daniel Harttman (p1198)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Rogier Heather (p2108)
						</cell>
						<cell>
							Martin Ardinoys (p2116)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Steffen Eloút (p2109)
						</cell>
						<cell>
							Jan de Bruyn (p2117)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Werner Mieller (p2110)
						</cell>
						<cell>
							Matte. Hopffer (p2118)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Jùrrien Gaerlandt (p2111)
						</cell>
						<cell>
							Francois Segers (p2119)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Jacob vander Hulst (p2112)
						</cell>
						<cell>
							Constant de Remalme (p2120)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							Ernd de Prosch (p2113)
						</cell>
						<cell>
							Arnoldus de Cock (p2121)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Christoffel Buys Junior (p2122)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Hendrick vande Water (p2123)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Jean Bleeker (p2124)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Govert vand[er] Kappen (p2125)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Jeromus Tradel (p2126)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Abram Govers v˜ Schyndel (p2127)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Dirck doúble (p2128)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Rutgert d’ Ruyter (p2129)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Adolff Houtman (p1266)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Enno Brons (p2130)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Cornelis d’. Tellier (p2131)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Jacob Egberts (p2132)
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
						</cell>
						<cell>
							Pieter Crammer (p2133)
						</cell>
					</row>
				</table>
				<pb n="f. 2v" />
				<p>
					desse supplycaessy heb Ick gerret Claessen(p2134) door order vande hollantse Coopluy In de possolsse prycaes(o0064) op gegeuen m[et] myn Hant geteyckent
					[at the bottom of the page:] Перевод имеется в книге № 7, лист 162.
				</p>
				<noteGrp>
					<note>
						See translated document:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1671_kn_8_0001
					</note>
				</noteGrp>
				<noteGrp>
					<note>
						See also:
					</note>
					<note>
						ru_rgada_50_1_1678_1_0001
					</note>
				</noteGrp>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
