<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Memorial of what happened in the case of Edwards, Bell and
          Perry </title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Memoire, contenant ce qui s'est passé dans l'affaire
          d'Edwards, Bell et Perry </title>
        <author xml:lang="en">Charles</author>
        <author xml:lang="en">Whitworth</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>8 / 19 March 1712. – Memorial of what happened in the case of Edwards, Bell and
            Perry</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-7, f. 318-320v. French copy.</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 318" />
        <p> Memoire, contenant ce qui s’est passé dans l’affaire d’Edwards, Bell at Perry</p>
        <p />
        <p>Bell{{p2012}} est un Anglois Agent en Moscovie pour quelques Marchands de <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName> ; Il a eu des disputes avec un de ses principaux, Son
          oncle nomme Edwards{{p2010}}, pour des sommes considerables ; cette dispute est arrivée
          pour le conte d’un autre Anglois mort ici il y a quelques ans, cependent ils ont continué
          leur negoce ensemble jusques à 1709. alors Edwards{{p2010}} renvoya avec proteste quelques
          lettres d’echange tirées sur luy par Bell{{p2012}} pour le conte du Defunt, et mécontent
          de la conduite de son neveu, envoya ses marchandises l’an 1710. montant à plus de m/40.
          Rubles à un autre Agent nomme Gartside{{p2015}}, et pour eviter toute confusion, que
          Bell{{p2012}} luy pourroit susciter, fit passer ces marchandises sous le nom d’un (<hi
            rendition="#u">Robinson</hi>) troisiéme nommé <hi rendition="#u">Perry</hi>{{p2011}}
          dont il avoit acheté la plus grande partie en premier lieu, mais peu de temps aprés étant
          informé que Bell{{p2012}} vouloit arrêter tout ce qui appartenoit à luy, Il vend toutes
          les marchandises au méme Perry{{p2011}} à <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName> le 1<hi
            rendition="#sup">er</hi>. du mois d’août 1710. comme il paroit par les contes ajustés
          sous serment ce méme jour, et aussi par les serments particuliers de Perry{{p2011}} et
          d’Edwards{{p2010}} fait à <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName> le 1<hi
            rendition="#sup">er</hi>. de Juin 1711.</p>
        <p>Bell{{p2012}} en attendant avoit trouvé moyen l’an 1708 d’emprunter d’un des Tresors de
          Sa Majesté Czarienne{{p0174}} la somme de 13998. Roubles, ce qu’il fit sans ordre de son
          oncle à ce qu’Edwards{{p2010}} soutient, en son propre nom, et sous la caution de quelques
          personnes, qui pour lors n’avoient pas pour cinq cents êcus valants. </p>
        <pb n="f.318v" />
        <p> L’an 1709. il livra dans le Tresor dix pude de [?] en partie de cet argent, mais ne
          pouvant pas remplacer les 20. autres pudes l’année après comme il s’etoit obligé, son
          oncle ayant protesté ses lettres d’echange comme dejà dit, il donnoit une supplique au
          Senat{{o0058}} le 22<hi rendition="#sup">e</hi>. Juillet 1710 il dit avoir emprunté cet
          argent par ordre de son oncle, sans en donner aucune preuve et obtint un ordre daté du 23<hi
            rendition="#sup">e</hi>. d’aout portant que les marchandises de son oncle seroient
          saisies et vendües pour le payement de cette somme.</p>
        <p>Cette saisie soit faite en vertue de cet ordre mais d’une maniere tout a fait
          extraordinaire car on a dabord scellé tous les ambars de l’agent Gartside{{p2015}}, on a
          visité tous ses livres et ses papiers par force, on a examiné toutes ses lettres, ce que
          ne se pratique pas que pour crimes d’Etat et pas dans des procés civiles, et on n’a pas
          obligé Bell{{p2012}} de donner la moindre caution pour le dommage qu’il pouvoit causer si
          son occupation seroit trouvé injuste. </p>
        <p>On dit dans le rapport du Senat{{o0058}} pour justifier cette saisie, que les lettres de
          vente furent trovées fausses par le temoignage de quelques etrangers mais ces etrangers ne
          sont pas nommés, car on ne fait pas la moindre mention en quoi ce pretendüe témoignage
          consistoit.</p>
        <p>Ils disent bien qu’on trouva par des lettres que ces marchandises au temps de leur
          embarquement </p>
        <pb n="f. 319" />
        <p> appartenoient à Edwards{{p2010}}, et étoient mis sous le nom de Perry{{p2011}} <hi
            rendition="#u">pro forma</hi>, mais ils ne prennent pas garde que cette vente soit faite
          quelques semaines aprés l’ecriture de dites lettres, mais avant la saisie.</p>
        <p>Le 18<hi rendition="#sup">e</hi>. Novemb<hi rendition="#sup">r</hi>. Paul
          Westhoff{{p2016}} et quelques autres marchands donnerent une supplique, que Bell{{p2012}}
          leur devoit beaucoup d’argent, et qu’Edwards{{p2010}} devoit aussi a luy Bell{{p2012}}
          beaucoup, et qu’ainsi ils prient d’avoir leur payement sur lesdites marchandises, ce qui
          leur étoit accordé au mois de Fevrier 1711. et l’ordre donné de livrer les marchandises
          entre les mains de Bell{{p2012}}, sans que la moindre dette fut encore prouvée.</p>
        <p>Sur ces rapports peu fondés le Senat ordonna le 4<hi rendition="#sup">e</hi>. Juillet
          1711. que ces dites marchandises s’etoient remises à la discretion de Bell{{p2012}} comme
          auparavent ; cet ordre du Senat{{o0058}} étoit reveüe par le secretaire Anisin
          Schukin{{p1228}} et envoyé à Mons<hi rendition="#sup">r</hi>. Curbatoff{{p1384}} le 31<hi
            rendition="#sup">e</hi>. de Juillet 1711.</p>
        <p>Durant ces entrefaites le dit Perri{{p2011}} étant averti à <placeName
            key="g0003"
            ref="https://www.geonames.org/2643743">
          Londres</placeName> qu’on s’etoit saisie de toutes ses marchandises à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archangel</placeName>, obtint par son supplique les instructions de la Reine
          de la Grande Bretagne{{p0668}} au secretaire d’Ambassade Weisbrod{{p1354}} de l’informer
          de l’affaire, et d’obtenir un ordre de Sa Majesté Czarienne{{p0174}}, que les marchandises
          (: de peur d’etre gatées :) pourroient etre rendües à Gartside{{p2015}}, sous caution </p>
        <pb n="f.319v" />
        <p> suffisante pour leur valeur, jusques à la fin du procès, et que le tout pourroit étre
          examiné et terminé entre ces marchands selon les voyes ordinaires de la justice.</p>
        <p>Le dit Weisbrod{{p1354}} au mois de Janvier 1711. ordonna aux deux pretendants
          Gartside{{p2015}} et Bell{{p2012}} de luy donner immediatement l’etat de cette affaire
          chacun à part pour l’information de la Reine{{p0668}} ; ce que ces Messieurs ne firent pas
          qu’au mois d’avril, et dans le sien Bell{{p2012}} n’apporte pas la moindre preuve que son
          oncle luy est aucunement endetté. </p>
        <p>Il donna aussi un memoire en consequence de ces ordres au Posolsky Precase{{o0064}} le 3.<hi
            rendition="#sup">e</hi>/14. de Mars 1711. avec beaucoup d’attestations formiel de
          serments touchant la vente faite de marchandises entre Edwards{{p2010}} et Perry{{p2011}}.</p>
        <p>Le secretaire continua de renouveller ses instances à ditte ventes reprises, et le 23.<hi
            rendition="#sup">e</hi> d’Aout, ayant quelque information que la resolution avoit êté
          prise par le Senat{{o0058}} de donner les marchandises en question à Bell{{p2012}} sans
          autre formes de procés, il alla protester contre cette procedure, et prit avec luy le
          Secretaire Imperial pour témoign, et le 10.<hi rendition="#sup">e</hi> du mois de novembre
          il leur presenta un memoire par êcrit au méme éfect et pour empécher ces procedures
          prematurés.</p>
        <p>Pendant ce temps L’Ambassadeur ayant receu </p>
        <pb n="f.320" />
        <p> de nouvelles instructions de la Reine{{p0668}}, obtint un ordre de Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}} à <placeName
            key="g0215"
            ref="https://www.geonames.org/3073803">Carlsbad</placeName> vers la fin du mois de
          septembre, que lesdites marchandises seroient rendües à Gartside{{p2015}} sans caution
          pour la valeur jusques à ce que le procés viendroit étre decidé. </p>
        <p>Le 16.<hi
            rendition="#sup">e</hi> de Novembre mon secretaire receut l’avis de cet ordre à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> par mes lettres, le 19.<hi
            rendition="#sup">e</hi> il le
          rendit auprez du Senat{{o0058}}, et trouva que lesdits ordres de Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}} y étoient dejà arrivés il y a quelque temps, et on Luy promit d’envoyer
          un Ucase au Gouverneur d’Archangel, en consequence de cela sans perte de temps ; Mais quoi
          qu’il y alla ou envoya de jour en jour, on le differa de le faire jusques au 28.<hi
            rendition="#sup">e</hi> de Novembre. </p>
        <p>Mon secretaire cependant avoit donné avis des ordres de Sa Majesté Czarienne{{p0174}}, et
          de ce que le Senat{{o0058}} luy avoit promis à Gartside{{p2015}} à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">
          Archangel</placeName>, qui le receut avant que les Marchandises avoient êté données à
          Bell{{p2012}}, comme il paroit par Sa lettre du 29.<hi rendition="#sup">e</hi> de Novembre
          ; Il alla méme en porter l’avis à Mons.<hi rendition="#sup">r</hi> le vice Gouverneur
          Gurbatoff{{p1384}}, qui disoit de n’avoir pas receu aucun tel ordre du Senat{{o0058}}, et
          que luy Gartside{{p2015}} avoit souvant dit la méme chose tant qu’il en fut arrivé rien,
          de sorte qu’il se trouva obligé de donner les marchandises à Bell{{p2012}}. </p>
        <pb n="f.320v" />
        <p> Sans plus attendre, comme il fit avant le 6.<hi rendition="#sup">e</hi> de Decembre sans
          obliger Bell{{p2012}} de donner la moindre caution pour la valeur, en cas qu’il fut
          poursuivi, de sorte que les ordres du Senat{{o0058}} arrivent trop tard.</p>
        <p>Par la datte de toutes ces lettres il paroit indisputablement que les ordres de Sa
          Majesté Czarienne{{p0174}} arrivent à temps de <placeName
            key="g0215"
            ref="https://www.geonames.org/3073803">Carlsbad</placeName>,
          et que leur Execution n’a manque que par la negligence ou par le dessein de personnes
          interessés.</p>
        <p>à <placeName key="g0002" ref="https://www.geonames.org/498817">Petersbourg</placeName> le 8.<hi
            rendition="#sup">e</hi>/19. de
          Mars 1711./12.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
