<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Letter from Count Nikita Ivanovich Panin to the Ambassador
          of Great Britain to Russia, Earl George McCartney</title>
        <author xml:lang="en">Nikita</author>
        <author xml:lang="en">Ivanovich</author>
        <author xml:lang="en">Panin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>30 April / 11 May 1767. – Letter from Count Nikita Ivanovich Panin{{p0114}} to the
            Ambassador of Great Britain to Russia, Earl George McCartney{{p1066}}</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-78, f. 89-91v. French copy</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 89" />
        <p> Monsieur,</p>
        <p />
        <p>J’étoit prêt à répondre à la lettre que Vous m’avez fait l’honneur de m’ecrire le 2/13.
          de ce mois, lorsque j’au reçû le courrier que Vous m’avez éxpedié pour m’apporter celle du
          8/19. qui contenoit une depêche en original de M[onsieu].<hi rendition="#sup">r</hi> De
          Convai{{p1068}} avec sa traduction. J’ai crû povoir m’arrêter alors pour me donner le têms
          de faire rapport de cette dernier lettre à l’Imperatrice{{p0033}} et prendre Ses ordres
          sur l’objet dont elle traite. L’ayant fait, monsieur, je les reprendrai l’une et l’autre
          pour y repondre, par ordre.</p>
        <p>Sa Majesté Imperiale{{p0033}} n’a trouvé rien que de naturel dans la permission que Vous
          avez demandée à Vôtre Cour{{o0002}} de retourner dans Vôtre Patrie, et la facilité avec
          laquelle Vous l’avez obtenuë. Il n’entrera point dans Son idée d’en chercher d’autre motif
          que celui sur lequel Vous m’avez deja prevenû depuis longtêms et que Vous me repete encore
          dans la premiere de Vos lettres. Le soupçon d’une moindre intimité entre les deux Cours ne
          sauroit y trouver place, et j’aurois tort de m’y arrêter. </p>
        <pb n="f. 89v" />
        <p> Je ne m’attacherai qu’à Vous confirmer ce que j’ai souvent eû occasion de Vous dire
          pendant Vôtre ministere auprès de l’Imperatrice{{p0033}}, de la satisfaction avec laquelle
          Elle a vû Vôtre zêle pour la perfection de la bonne intelligence et de l’union entre les
          deux États. Dans le moment où je Lui ai presenté Vos homages en Vous congediant de Sa
          Cour{{o0008}}, j’ai reçû pour Vous, monsieur, les assurances les plus positives de Sa
          benveillance, et je Vous les transmets avec un contentement qu’il Vous sera facile de Vous
          representer. Sa Majesté Imperiale{{p0033}} ne veut point que Vous partiez sans en emporter
          une marque distinguée. La maniere dont Vous Vous congediez sans produire de lettres de
          rappel, nous engageant à Vous considerer toujours comme ministre actuel aupès de nôtre
          Cour{{o0008}}, Vous n’étes pas encore dans le cas de recevoir le present d’étiquette que
          nous faisons aux ministres, et nous le renvoyons au têms où il doit avoir lieu. Mais
          independent de ce present Sa Majesté{{p0033}} m’a ordonné de Vous envoyer la bote que j’ai
          l’honneur de joindre ici, comme un temoignage de Son approbation et de l’estime qu’Elle a
          jugé que Vous meritez. Trouvez bon monsieur, que mes sentimens particuliers s’expriment
          tous dans la satisfaction avec laquelle je vois ceux de ma Suveraine{{p0033}}. Je Vous
          demande avec </p>
        <pb n="f. 90" />
        <p> empressement la continuation de Votre amitié et Vous prie de croire que l’attachement
          que je Vous ai voué est aussi sincere qu’inviolable. </p>
        <p>J’ai mis sous le yeux de l’Imperatrice{{p0033}} la depêche de Vôtre cour{{o0002}} à
          laquelle je viens actuellement. Elle y a vû avec une reconnoissance proportionnée au desir
          qu’Elle a toujours fait connoître pour l’union la plus etroite des deux nations, les
          sentiments du Roy Vôtre maitre{{p0161}} pour le même but. La satisfaction de trouver des
          dispositions si analogues aux Siennes que Vous savez, monsieur, fondés sur les maximes
          invariables de Sa politique qui Lui font tenir un compte si distingué es liaisons étroites
          de Son empire avec la Grande Bretagne, ne peut étre egalés que par ce contentement
          interieur qu’Elle eprouve par le temoignage d’avoir tant fait pour cet objet.</p>
        <p>Nous ne regardons point autrement que comme un malheur, l’imposibilité où nous sommes de
          nous desister du casus foederis qui s’oppose depuis si longtêms a la confection de nôtre
          traité d’alliance. Les raisons d’interet sont sensibles, la reciprocité sur ce point dans
          des engagements entre Souverains parle à leur dignité, mais les devoirs de l’egalité à
          observer entre Puissances, qui vient encore s’y joindre nous mettent dans un cercle étroit
          dont nous ne pouvons sortir. </p>
        <p>Je ne repeterai pas, monsieur, les moyens de conciliation, offerts de notre part sur ce
          point ; </p>
        <pb n="f. 90v" />
        <p> ils doivent etre presents à Vôtre memoire. Il me suffira de Vous dire pour que Vous en
          puissiez faire rapport au Ministere, qu’ils restent toujours ouverts et Vous y trouverez
          les dispositions precises dans les quelles Vous laissez ma Cour{{o0008}}. Puissiez Vous
          les faire valoir et lever l’obstacle qui suspend de Vôtre part la confection d’un ouvrage
          egalement avantageux et egalement desiré des deux cotés.</p>
        <p>Sa Majesté Imperiale{{p0033}} couvaincuё comme Elle est, de la solidité les motifs qui
          doivent reeer et eterniser nôtre union, a les regrets les plus sensibles de la voir aussi
          arrétée. Elle sent tout l’embarras et tout le prejudice d’une telle position, et Elle en
          voit encore accroitre les inconveniens par la demarche même qui devoit le changer, par ce
          concert d’une nomination reciproque d’Ambassadeur. </p>
        <p>L’Europe entiere qui en apprenant cette nomination a crû le moment arrivé où la Russie et
          l’Angleterre alloient mettre le dernier sceau à tous les rapports d’interêts et d’amitié
          qui les , ne pourra que sentir diminuer ce degré d’attention singulїere qu’elle a dû
          donner à un systeme commun de deux Grandes Puissances, en les voyant varier, et la
          consideration dont elles jouissent devra souffrir de l’idée d’une moindre union entre
          elles. L’Imperatrice{{p0033}} ne veut point Se le </p>
        <pb n="f. 91" />
        <p> ni le cacher au Roy{{p0161}}, et Elle le doit d’atant moins, qu’Elle n’a regardé Elle
          même dans son principe la nomination d’un Ambassadeur auprès d’Elle, que comme une marque
          de cette preference d’egards et d’attention que les deux Cours se doivent, et qu’Elle ne
          l’a point crû restreinte au seul objet de la signature d’un traité d’alliance, sentiment
          entretenû par tout ce qui nous a été dit soit ici soit à Londres par rapport à cette
          Ambassade, et où on ne nous a presenté que des considerations sur le systéme general de
          l’Europe. Quoiqu’il en soit, Sa Majesté{{p0033}} est du moins flattée d’avoir donné par
          son attention à nommer de son côté un Ambassadeur, une preuve de ses sentiments au
          Roy{{p0161}} et à la nation. Son Ambassadeur est toujours prêt. Elle au choix du
          Roy{{p0161}} de faire partir le sien, et Elle n’attend que Sa repone pour donner ses
          ordres pour le depart de celui qu’Elle a nommé. C’est à Vôtre Cour{{o0002}} à voir,
          monsieur, lequel est preferable de s’arrêter peu à la sensation trop vive qu’une
          revocation reciproque va faire, ou de la prevenir. Telle est nôtre façon d’envisager les
          circonstances où nous nous trouvons. Nous la communiquons avec cette confiance et cette
          franchise que l’amitié de deux souverains et les dispositions des deux ministres </p>
        <pb n="f. 91v" />
        <p> portent avec elles: nous n’avons aucun doute qu’on ne nous reponde de même.</p>
        <p>Je suis avec une consideration très distinguée.</p>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>votre tres humble et tres</p>
        <p>obeissant serviteur</p>
        <p>N[ikita]. Panin{{p0114}}</p>
        <p>A <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Moscou</placeName>
        </p>
        <p>Le 30. avril 176.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
