<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="en">Memorial given to the Great Chancelor Golovkin in
          Petersburg on the 8th of March 1711/12</title>
        <title type="main" xml:lang="fr">Memoire donné à Mons[ieu]r le Grand Chacelier Golloffkin à
          Petersbourg le 8.e de Mars 1711/12</title>
        <author xml:lang="en">Charles</author>
        <author xml:lang="en">Whitworth</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Languages of Diplomacy Digital Edition</edition>
        <editor>
          <persName ref="#rjeoutski">
            <surname>Rjeoutski</surname>
            <forename>Vladislav</forename>
          </persName>
        </editor>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#borisov">
            <surname>Borisov</surname>
            <forename>Viktor</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#kandakou">
            <surname>Kandakou</surname>
            <forename>Dzianis</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#lavrinovich">
            <surname>Lavrinovich</surname>
            <forename>Maya</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/edt">editor</resp>
          <persName ref="#sergeev">
            <surname>Sergeev</surname>
            <forename>Mikhail</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#herzog">
            <surname>Herzog</surname>
            <forename>André</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#wallner">
            <surname>Wallner</surname>
            <forename>Karin</forename>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp ref="http://id.loc.gov/vocabulary/relators/eng">technical infrastructure</resp>
          <persName ref="#pipka">
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
            <forename>Nanette</forename>
          </persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">qed.perspektivia.net</orgName>
        </publisher>
        <authority>MWS-Netzwerk Osteuropa</authority>
        <pubPlace>Bonn</pubPlace>
        <date when="2024-08-30">30. August 2024</date>
        <availability xml:id="availability-textsource-1" corresp="#textsource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <availability xml:id="availability-imagesource-1" corresp="#imagesource-1">
          <licence target="http://creativecommons.org/lincenses/by-sa/4.0/">
            <p>CC BY-SA 4.0</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>
          <idno type="project_id">lod</idno>
        </idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main" level="s">Languages of eighteenth-century diplomacy</title>
        <title type="sub" level="s">Russia in a European context</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TODO</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <head>
          <title>8 March 1712. – Memorial given to the Great Chancelor Golovkin{{p0071}} in <placeName
              key="g0002"
              ref="https://www.geonames.org/498817">Petersburg</placeName> on the 8th of
            March 1711/12</title>
          <note>
            <bibl>NA Kew, Russia, no. SP 91-7, f. 297-304v. French copy</bibl>
          </note>
        </head>
        <pb n="f. 297" />
        <p> Memoire donné à Mons.<hi rendition="#sup">re</hi> le Grand Chancelier</p>
        <p>Golloffkin{{p0071}} à <placeName key="g0002" ref="https://www.geonames.org/498817">
          Petersbourg</placeName> le 8.<hi rendition="#sup">e</hi> de Mars 17 11./12</p>
        <p />
        <p>Points qui restent encore à decider envers les sujets de Sa Majesté Britannique{{p0174}},
          et que le sousigné Ambassadeur Extraord.<hi rendition="#sup">re</hi> et Plenipotentiaire
          espere seront termines sans plus de delay, selon la justice et l’ancienne amitié entre les
          deux nations.</p>
        <p>Que le payement de trente et six mille trois cents quarante et deux Rubles quarante et
          deux Copeeks, deu à la compagnie Angloise pour le commerce du Tabac, leur soit fait par le
          Senat{{o0058}}, ou la maison de ville, selon le contract, dont l’Ambassadeur a dejà donné
          la copie, le temps étant dejà écheu il y a plus de neuf mois.</p>
        <p>Que les marchandises exportées par Eux <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">d’Archange</placeName> l’année passée, en vertu du
          mème Contract soient declarées libres de tous les droits de doüanne selon les paroles
          expresses à cette fin ; que ceux que le cy devant Gouvernement exigea d’eux l’année 1710.
          de Son authorité particuliere leur soient rendu, et que de telles informations de
          conventions publiques soient defendües à l’avenir.</p>
        <p>Que le demande des droits pour les années anterieures soit entierement abolie, puisqu’ils
          ont été declarés francs de toute peage alors par les ordres exprès de Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}}; on pretend bien que cette recherche le fait à cette heure par maniere
          de punition, à cause que la compagnie n’executa pas la traitté de leur par[t] mais
          l’Ambassadeur ne croyoit pas qu’on en auroit jamais plus parer, après qu’il eut montré
          idisputablement par deux ecrits donné l’an 1705. que ladite compagnie non seulement seroit
          acquittée de tout ce qu’elle étoit obligée de faire par le Contract, mais que les
          principaux articles avoient été tres mal observez à leur égard.</p>
        <pb n="f. 297v" />
        <p> L’Ambassadeur espere, que cette affaire qui a tant durée, et tant causé de desagreables
          incidents sera enfin terminée à satisfaction ; La perte sente de leur interest pour prez
          de dix ans, qu’ils n’ont pas tout leur argent, monte bien prez à la moitié de leur
          capital, et quoiqu’on a taché de les noircir par des representations insistes, on ne peut
          pas nier qu’ils n’ayent aporté une avantage prodigieuse à la Moscovie ; le commerce
          Anglois à <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName>
          qui étoit borné auparavant entre peu de personnes fut êlargi à leur consideration, et en
          consequence de cela au lieu de sept vaisseaux par an, on y voyoit arriver septante ; On
          hazarda des Marchandises d’un tres grand prix dans un pays qui pour lors leur étoit peu
          connu, et l’on avance une somme d’argent tres considerable pour le service de Sa Majesté
          Czarienne{{p0174}}, sur la seule parole de ses ministres ; Si cette demarche eut été
          soutenüe avec exactitude, et que la juste protection leur eut été accordé, ces heureux
          commencements auroient pû jetter les fondements d’un credit public dont les autres
          Royaumes bien policez de l’Europe se servent, avec tant d’avantage dans leurs pressants
          besoigns ; Mais le contraire en est arrivé, et l’experience fera toujours voir, que le
          manquement de parole, ou le chicane méme en fait de Contracts, pour un petit gain present,
          apporter[a] toujour une perte irreparable, à l’interét reel aussi bien qu’à la reputation
          du Prince.</p>
        <p>L’an 1709. L’Ambassadeur procura les ordres de Sa Majesté Czarienne{{p0174}} de permettre
          le transport de quelques mâts de <placeName
            key="g0429"
            ref="https://www.geonames.org/620127">Witepsk</placeName> à <placeName
            key="g0015"
            ref="https://www.geonames.org/456172">Riga</placeName>, pour le ser[vice ?] </p>
        <pb n="f. 298" />
        <p> de Sa Majesté Britannique{{p0668}} ; Une partie de ces mâts fut envoyée la même année en
          Anglettere, mais il resta soissante cinq arbres à <placeName
            key="g0015"
            ref="https://www.geonames.org/456172">Riga</placeName> faute de vaisseaux pour leur
          transpors ; Ils y sont encore, le Gouverneur Suedois leur ayant accordé sa protection
          pendant le siege, sachant qu’ils appartenoient à la <persName
            key="p0668">Reine</persName>, mais comme on fit
          difficulté l’année passée de les laisser sortir, sans un ordre exprés, l’ambassadeur prie
          qu’on luy veuille expedier de tells ordres, pour ce qu’on les pourra envoyer prendre à
          temps. </p>
        <p>Une partie de plomb appartenant à un marchand Anglois, fut laissé à <placeName
            key="g0155"
            ref="https://www.geonames.org/590031">Narve</placeName> pendant le siege
          cachetée dans un ambar, et y reste quelques années aprés la prise de la ville ; Mais le
          Gouverneur s’en saisit l’an 1706 pour le service de Sa Majesté Czarenne{{p0174}}, et l’on
          ne l’as pas encore payé ; L’Ambassadeur a dejà donné quelques memoires sur cette affaire,
          et il renouvelle à cette heure ses instances pour le payement, comme étant conforme aux
          regles connües de la guerre, et au droit public par lesquels les marchandises
          appartenantes à une personne neutre dans une ville prise, ont toujours été reconnües pour
          libres. </p>
        <p>L’Ambassadeur vient à cette heure à quelques faits qui touchent à luy en particulier.</p>
        <p>Au mois de septembre 1710. on luy fit l’affront de maltraitter quelques uns de ses
          domestiques, et les mettre en prison à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> ; comme cette affaire a dejà êté
          representée et prouvée par son secretaire dans toutes les formes, et que la <persName
            key="p0668">Reine</persName> Elle même en a pris connoissance, </p>
        <pb n="f. 298v" />
        <p> et demandé satisfaction, il ne reste à l’Ambassadeur que de s’informer de ce qu’il doit
          êcrire à Sa Majesté{{p0668}} qu’Elle pourra prendre Sa Resolution la dessus ; Car pour ce
          qu’on donna au secretaire par êcrit le 22.<hi rendition="#sup">e</hi> de Fev.<hi
            rendition="#sup">e</hi> 1711. c’est bien moins que ce que le <persName
            key="p2009">Prince Gagarin</persName>} Luy
          offrit au Commencement en Son particulier, et le tout est couché plustôt en forme de
          justification que de Reparation de sorte que L’Ambassadeur ne s’exposera jamais à envoyer
          un tel papier à la <persName key="p0668">Reine</persName>.</p>
        <p>A peu prés en même temps il eut aussi la Mortification de se voir traitter d’une maniere
          indique à l’egard de ses provisions à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName> on les visite avec la
          derniere Rigueur malhonneteté même à leur debarquement. Quand ses agents les voulurent
          envoyer à <placeName key="g0191" ref="https://www.geonames.org/472459">Wologda</placeName>,
          un officier vint renouveller la recherche avec la même incivilité occurant jusques aux
          moindres bagatelles, goutant tout envoyant des échantillons à la Doüane et y mettant le
          cahet public, cela fait ils prierent pour la permission de les mettre sur le batteau, mais
          cela leur étoit refusé jusques à ce qu’un autre officier étoit envoyé joüer la mème
          comedie, sous pretexte qu’on ne porroit pas se fier au premier, et aprés tout et qu’ils
          les eurent embarqués, on les retint encore sept jours autant que de vouloir expedier les
          passeports ordinaires ; Je ne vous incommoderay pas avec un detail plus particulier qui ne
          seroit pas moins odieux la pensée me donne trop de chagrin, puisque </p>
        <pb n="f.299" />
        <p> parait de toutes les circumstances, que ces Messieurs n’avoient pas tant en vüe de
          s’acquitter de leur pretendu de voir, que de faire une insulte publique à L’Ambassadeur de
          la Grande Bretagne ; Si le peu d’egard qu’on a eu pour luy dans ces occasions n’a pas été
          merité par Sa conduite, et bien moins encore cette année là, et que ce ne fait pas à cette
          heure approuvé par le Gouvernement ; Il espere qu’on Luy fera faire reparation d’honneur. </p>
        <p>Les Capitaines des vaisseaux de Sa Majesté Britannique ont quelquefois rencontré beaucoup
          de difficultez à <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName>,
          et particulierement à la fortresse à l’egard du passage de leurs Batteaux, mais comme tant
          de Noblesse Russienne est entretenüe sur la flotte Britannique, avec toute l’honneteté
          possible, et non pas sans une extra depense à la <persName
            key="p0668">Reine</persName>, L’Ambassadeur espere, que
          les ordres seront donnez qu’à l’avenir ces officiers soyent receus avec l’honneteté düe à
          Leur charactère, qu’ils ayent la permission de venir à la ville si souvant que leurs
          occasions le demandent, et que ni eux ni leur Batteaux avec des provisions soyent plus
          arretés à la fortresse, sous des pretextes frivoles.</p>
        <p>Les Maitres des vaisseaux Marchands font des plaintes bien plus grandes de leur mauvais
          traitement à la Fortresse, ou les officiers prennent sur Eux l’authorité de leur ôter leur
          Pilotes, à moins qu’ils ne les rachettent par des presents </p>
        <pb n="f. 299v" />
        <p> ce qui cause des grands inconvenients ; on prie donc que le Gouverneur aye ordre de
          faire une recherche exacte de cet abus et de l’empêcher pour l’avenir.</p>
        <p>L’an 1710. on convint aprés une negotiation de cinq ans, d’un commun reglement pour les
          frais de Ports en Moscovie, ce qui fut signé par son Excellence Mons.<hi rendition="#sup">
          r</hi> le Grand Chancelier et Mons.<hi rendition="#sup">r</hi> le Vice Chancelier{{p0494}}
          eux mêmes et notifié d’abord au Gouverneur d’Archange, mais le dit Gouverneur refusa
          positivement d’y obeir, et exigea les frais des marchands Britanniques sur l’ancien pied.
          C’est peut étre le seul exemple, qu’un officier quelque grand qu’il soit, ait entrepris de
          desavoüer de son chef un accord publique fait par un premier ministre avec des Ministres
          Etrangers ; On demande qu’il y soit remedié de la maniere qu’il faut.</p>
        <p>Le mauvais reglement à l’egard des Pilotes à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName> en general fait beaucoup de
          tort au commerce, puisqu’au lieu de les envoyer au delà du banc de sable en mer, pour y
          attendre les vaisseaux durant la saison, comme cela se fait par tout ailleurs, les maitres
          de vaisseaux sont obliges à passer le dit banc sans Pilote avec leur risque manifeste, ou
          d’y rester quelques jours à l’ancre, à leur grande perte et danger avant que d’en pouvoir
          obtenir.</p>
        <p>Le cas de Bell{{p2012}} Edvards{{p2010}} et Perry{{p2011}} est quelque chose de fort
          extraordinaire, ou on a donné à Bell{{p2012}} des marchandises appartenantes au dernier
          pour la valeur <hi rendition="#s">selon ce qui a toujours été observé en Moscovie</hi> de
          plus de quarante mille Rubles </p>
        <pb n="f. 300" />
        <p> contre tout regle de justice. Le fait étant trop long et demandant une explication
          particuliere, L’Ambassadeur en adressé un memoire a part.</p>
        <p>Les nullitéz dont Il se plaint dans cette affaire la.</p>
        <p>Que sur la simple suplique de Bell{{p2012}} sans aucun prevue on Luy a donné un ordre de
          se saisir des biens de son oncle Edwards{{p2010}}.</p>
        <p>Qu’en Luy accordant cet ordre, on n’a pas pris caution de Luy pour la valeur selon ce qui
          a toujours été observé en Moscovie.</p>
        <p>Qu’un faisant cette saisie à <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">
          Archange</placeName> on y a procede d’une maniere indüe, et jamais pratiqué dans des
          pareils cas, et qui pût avoir des suites tres dangereuses pour le Commerce, si bon ordre
          n’y en pas mis.</p>
        <p> Qu’au lieu des marchandises d’Edwards{{p2010}} on s’est saisie de celles de Perry, qui a
          fait serment et prouvé qu’il les avait achetées d’Edwards{{p2010}}, avant ladite saisié.</p>
        <p>Qu’on n’a pas fait aucune reflexion sur les lettres de vente, et qu’on a rejetté les
          autres attestations authentiques d’Edwards{{p2010}} et Perry{{p2011}}, sur des simples
          rapports des Etrangers (:sans qu’on nomme les personnes ou qu’on specifie ces rapports :)
          et quelques autres circumstances tres mal pesées. </p>
        <p>Que le Senat{{o0058}} a donné une sentence definitive sur un rapport du Gouverneur
          d’Archangel en termes generaux sans demander les premiers ou oüir les parties, et sans
          aucuns forme de process.</p>
        <pb n="f. 300v" />
        <p> Qu’on n’a pas eu le moindre égard aux Instances reiterées de la <persName
            key="p0668">Reine</persName>, quoique
          Sa Majesté n’a pas sollicité en faveur d’aucun parti, mais seulement que les marchandises
          seroient rendües à l’agent de Perry pour prevenir leur perte, sous caution pour la valeur,
          quand le Procès seroit achevé, et que ledit procès se pourroit faire selon les regles
          ordinaires de la Justice. </p>
        <p>Que le Senat{{o0058}} n’a pas voulû depécher dabord un Ucasse <hi rendition="#sup">ou
          ordre</hi> a <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName>,
          selon le mandement de Sa Majesté Czarienne{{p0174}}, qui venoit assez à temps de <placeName
            key="g0215"
            ref="https://www.geonames.org/3073803">Carlsbad</placeName> à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> pour prevenir tous
          ces desordres.</p>
        <p>Que ces marchandises ont été enfin delivrés à Bell{{p2012}} sans aucune caution pour la
          valeur en cas d’appel ; Il est même inconu, qu’un procès de telle Importance soit
          finalement ajugé dans la premiere instance ; Dans d’autres pays il y a des Cours
          Subalternes pour la Justice entre homme et homme, d’ou si l’un des partis se trouve
          aggravé par la sentence, il pût avoir son appel et rentrer dans son droit ; Et
          L’Ambassadeur soutient, qu’on ne peut pas agir avec trop de precaution dans des cas de
          cette nature, car les Anglois qui sont ici, ne trafiquent pas avec leur propre argent,
          mais avec celuy de leurs principaux qui demeurent dans la Grande Bretagne et leur confient
          des sommes tres larges pour le negoce, ce qu’ils auroient tort de faire, s’ils seroient
          exposée de voir tous leurs biens saisis et condamnés sur les plaintes generales de leurs
          agents et leurs confederes, sans aucune </p>
        <pb n="f. 301" />
        <p> preuve ou forme de procés ; Il est certain qu’il y a beaucoup de fripponerie dans le cas
          present entre les susdits Anglois, mais il n’y a que les preuves et la Justice qui
          puissent decider à qui on le doit imputer.</p>
        <p>L’Ambassadeur demande donc au nom de la Reine que la sentence et toutes les procedures
          soient entierement cassées et declarées nulles.</p>
        <p>Que la valeur desdites marchandises soit actuellement rendue, ou par ceux qui ont donné
          et executé une sentence si prematurée, ou par Bell{{p2012}} et ses conféderes.</p>
        <p>Que ladite valeur soit mise entre les mains du Posolsky Precase{{o0064}}, pour y rester
          en dépot, jusque à ce que l’affaire soit vuidée.</p>
        <p>Qu’alors le Procés soit recommencé tout de nouveau, que chaque parti pourra étre admis à
          porter ses preuves et faire sa defense, qu[e] le temps necessaire pour cela leur soit
          accordé, que le tout soit mendement examiné, et enfin que la Justuce soit rendue, de sorte
          que personne n’aye occasion legitime de se plaindre.</p>
        <p>Que pour l’argent emprunté des Tresors de Sa Majesté Czarienne il soit exigé de
          Bell{{p2012}}, ou si Bell{{p2012}} n’a pas de quoy le payer, de ses cautions, et si ses
          cautions ne seront pas trouvé suffisantes, la Justice veut qu’on se prend à ceux qui se
          sont si mal acquitté de leur devoir, que de prêter l’argent de Sa Majesté{{p0174}} sans
          avoir examiné si les gens qui le demandent sont valables.</p>
        <p>L’an 1710. Le Gouverneur d’Archangel obligea tous les marchands de faire l’entrée de leur
          chanvre </p>
        <pb n="f. 301v" />
        <p> et autres marchandises dans le livre de la Doüane à un prix plus haut, qu’ils ne les
          avoient acheté; comme par exemple Chamwaring{{p2136}} étoit obligé de faire l’entrée de
          soixante tonneaux de suif a onze Rubles et demi per Berquet, quoi qu’il l’avoit acheté
          pour onze Rubles, et les autres de cette sorte ; Ce qui pourra causer un tres grand
          desordre, puisque les livres de la Doüanne sont icy les témoigns de tous les contracts, et
          les regles de la Justice entre marchand et marchand, pour prouver en cas de besoin ce
          qu’ils doivent l’un à l’autre. On prie donc que tels excés soyent positivement defendus à
          l’avenir.</p>
        <p>La méme année on mit des imports sur les Provisions particulieres des marchands contre la
          pratique de tout temps, et dans cette occasion les Anglois furent beaucoup plus severement
          traittés que les Hollandois et les Hambourgeois; L’Ambassadeur supplie que le vieux
          reglement soit retabli, et qu’on ait une certaine quantité de provisions libre d’import
          chaque année, à proportion de la doüanne qu’ils payent au Tresor du Czar pour leurs
          Marchandises. </p>
        <p>L’Ambassadeur demande aussi que le Gouverneur et autres officiers d’Archangel n’ayent pas
          l’authorité de mettre de nouvelles impositions de leur chef sur les marchands, ni de faire
          aucun nouveau reglement touchant le commerce et la navigation, ou la Liberté du Port et
          des Batteaux, avant que de les avoir communiqué à la Cour{{o0008}}, et d’avoir receu les
          ordres de Sa Majesté Czarienne{{p0174}}. Les Instances </p>
        <pb n="f. 302" />
        <p> des abus de cette nature sont l’an 1710. Stephen Vasileoff Levonteof{{p2014}} mit une
          imposition d’un 1./2. Copeek par pude sur toutes les Marchandises qui se pesent, et l’an
          1711. Matthias Barts{{p2013}} obtint la seule liberté de faire du cordage à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName> pour la somme de
          1000. Rubles par an, et personne à cette heure n’y ose travailler sans payer 50. Copeeks
          p[er] Berquet au dit Barts{{p2013}}, ce qui est une imposition extravagante, et qui tend à
          la ruine des sujets de Sa Majesté Czarienne{{p0174}}, aussi bien qu’à l’empechement du
          Trafique. </p>
        <p>Ce monopole et tout autre de telle nature qu’il puisse être est entierement prejudiciable
          au commerce et à la Nation ; on a fait l’Experience en Angletere, en Hollande et en
          France, ou on les a entierement aboli, comme ruineux au bien public ; ce que L’Ambassadeur
          est prèt à faire voire plus au long si on le demande : Il a aussi des instructions
          reiterées de soliciter cet article, et de representer, que sans cela il sera impossible de
          former aucun bon reglement de commerce entre les deux Nations. Pour les contracts de
          telles Denrées qui ont été de tout temps attachez au Tresor Royale, L’Ambassadeur propose
          les differentes methodes qui se pratiquent en Angleterre pour l’achat des provisions
          navales par la <persName
            key="p0668">Reine</persName>, comme des Modelles plus profitables au Prince et moins
          onereux au commerce.</p>
        <p>L’ambassadeur sollicite aussi l’etablissement d’un office pour l’Inspection du chanvre,
          selon </p>
        <pb n="f. 302v" />
        <p> le plan qu’Il a dejà donné, et selon ce qui s’est pratiqué à <placeName
            key="g0155"
            ref="https://www.geonames.org/590031">
            Narva</placeName>, <placeName key="g0015" ref="https://www.geonames.org/456172">Riga</placeName>
          , <placeName key="g0094" ref="https://www.geonames.org/554234">
            Königsberg</placeName> et tous les autres endroits ou l’on vend cette merchandise.</p>
        <p>Il prie aussi que les Marchands Britanniques puissent avoir recours aux livres de la
          doüanne à <placeName key="g0049" ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName>,
          et qu’ils puissent voir les entrées quand ils en ont besoin, puisque ces entrées sont la
          regle du credit qu’ils peuvent faire de l’un à l’autre, et par la quantité des
          marchandises ils jugent jusques à quelle somme ils peuvent hasarder sur la parole. C’est
          la pratique de la Grande Bretagne, et n’a jamais été refusé à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archangel</placeName> avant l’an 1710. On prie
          donc que cette nouveauté soit otée.</p>
        <p>On supplie que les Contracts faits par les Etrangers avec les Marchands Russiens à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName>, pour la Livrance
          des Marchandises à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName>,
          puissent étre reconnus et receus dans les livres de la Doüanne à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName>, et avoir la méme force comme
          s’ils fussent entrée à Archange ; puisqu’à moins que les Etrangers fournissent une grande
          partie d’argent par avance, les autres ne peuvent pas envoyer faire leurs achâts à temps
          dans le plat pays ; c’est ce qui se fait tous les jours entre les marchands étrangers et
          les Precases, et qui est tres raisonable et necessaire méme entre les particuliers. </p>
        <p>On supplie aussi que les Marchands Britanniques ne puissent étre inquietés ni chassés des
          maisons ou chambres, qu’ils ayent loüés ou achetes, sous pretexte d’y loger d’autres
          personnes de la part du Gouvernement, à cause des grands inconvenients et dangers qui
          puissent souvant arriver, en transportant leurs papiers et leurs </p>
        <pb n="f. 303" />
        <p> marchandises.</p>
        <p>Comme par la Division du pays en tant de Gouvernements, il s’est fait tant de
          jurisdictions differentes, et que les Marchands Britanniques negocient avec des Russiens
          qui viennent de tous les côtés de l’Empire à <placeName
            key="g0049"
            ref="https://www.geonames.org/581049">Archange</placeName> on supplie qu’en cas de
          dispute, et que les Russiens s’en retournent chez Eux sans avoir reglé leurs affaires, on
          puisse avoir le Droit de les citer devant quelque Precase <hi rendition="#s">particuliere </hi>
          à <placeName key="g0001" ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName>, sans
          étre obligé de les poursuivre dans le Gouvernement particulier, ce qui rendroit la justice
          presque impracticable à cause de la distance des lieux et les differentes affaires des
          Marchands qui ne les laisseroient pas s’absenter de <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> .</p>
        <p> Pour cette fin et pour rendre le Cours de la justice plus methodique et assuré, on
          propose que tous les Marchands Britanniques soyent remis sous la Juridiction de la
          Posolsky Precase{{o0064}}, et qu’ils puissent dependre seulement d’eux, à L’exclusion des
          autres Precases, comme il se faisoit autrefois, et ou il faut encore que toutes leurs
          affaires soyent renvoyées en dernier ressort à cause des Ministres Etrangers ; De cette
          maniere les affaires se traitteroient avec beaucoup plus de facilité, et on eviteroit la
          plus part des plaintes, ayant reconnu dans cette Precase{{o0064}} bien plus d’exactitude,
          d’experience, et de Droiture.</p>
        <p>Pour ce qui touche le commerce de L’Ingrie, et des autres pays conquis en general ;
          L’Ambass<hi rendition="#sup">r</hi>. est d’opinion qu’il pourra étre retabli sur le méme </p>
        <pb n="f. 303v" />
        <p> pied qu’il fut à <placeName key="g0155" ref="https://www.geonames.org/590031">Narva</placeName>
          du temps que cette ville étoit en possesion des Swedois, mais s’il y a quelque
          particularité qui devoit etre changé pour l’avantage commune du commerce, L’ambassadeur
          l’en informera, et donnera l’avis à temps.</p>
        <p>Mais comme la ville de <placeName
            key="g0015"
            ref="https://www.geonames.org/456172">Riga</placeName>
          a eu ses pretensions particulieres en faveur de ses Bourgeois, qui ont fait beaucoup de
          tort aux Etrangers, et au commerce en general, on propose que les Anglois ayent l’exercise
          libre de leur Religion dans cette ville, qui leur a été refusé par le Magistrat, quoique
          les Juifs et les Catholiques l’ont toujours eu.</p>
        <p>Que quand les Anglois ont acheté des marchandises des Bourgeois de la ville comme de
          mâts, de la chanvre, du lin etc : et qu’ils n’ont pas la commodité de les exporter
          immediatement, il leur soit permis de revendre ces memes marchandises aux Bourgeois
          derechef. Ils ne pretendent pas de le faire aux étrangers. </p>
        <p>Que les Anglois soient admis de payer la Doüanne, et les Impôts de la maison de ville en
          argent courant du pays sur le méme pied avec les Hollandois ; qu’ils ayent la Liberté de
          mettre les harangs et la selle dans leurs ambars, et les y pouvoir conserver au moins pour
          l’espace d’un an ; Ce qui est devenu fort necessaire depuis que la ville et pays à
          l’entour ont été tellement ruinés par la guerre et la peste ; et sans cela le Commerce de
          se qui </p>
        <pb n="f. 304" />
        <p> apporte tant de profit à la Doüane sera entierement ruiné : Car par un vieux privilege
          des Bourgeois, ils étoient obligés, de vendre ces deux sortes de denrées à quelque
          Bourgeois d abord qu’ils fussent mis à Terre, sans les pouvoir porter dans leurs magasins
          ; Que quand des marchandises leur soyent envoyées de <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> pour le compte des marchands
          Britanniques, et leur soit libre de les recevoir, et de les faire embarquer, en payant la
          doüane ordinaire, sans que les Bourgeois peuvent expliquer cela comme une infraction de
          leurs privileges.</p>
        <p>Qu’a l’egard de toutes les marchandises apportées des territoires de la Moscovie, comme
          du chanvre, lin, potash, suffre etc. Le vieux reglement soit confirmé par lequel elles
          payent 2 1./2. pour cent pour la doüane à leur Exposition.</p>
        <p>Que les impôts sur les autres marchandises dans ce Port soient mis sur un pied plus
          moderé, pour mieux encourager le commerce dans la conjuncture presente. </p>
        <p> Que la poste soit derechef retablie entre les villes de <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">Mosco</placeName> et <placeName
            key="g0015"
            ref="https://www.geonames.org/456172">Riga</placeName> une fois par semaine par la voye
          de <placeName key="g0194" ref="https://www.geonames.org/504341">Pleskow</placeName> ; Le
          Maître des Postes à Riga offre méme de le regler dabord jusques à <placeName
            key="g0194"
            ref="https://www.geonames.org/504341">Pleskow</placeName>. Sitôt que les ordres
          necessaires soient donnés pour faire passer les lettres de là à <placeName
            key="g0001"
            ref="https://www.geonames.org/524894">
            Mosco</placeName> et de retour. </p>
        <p>Il y a six mille sept cents et vingt six Rubles deües à la Compagnie Angloise par Mons<hi
            rendition="#sup">r</hi>. le Prince de Menschikoff{{p1131}} pour le reste de
          marchandises, qu’il pris </p>
        <pb n="f. 304v" />
        <p> pour luy d’un vaisseau envoyé par Eux à <placeName
            key="g0002"
            ref="https://www.geonames.org/498817">Petersbourg</placeName> il y a quelques ans, aux
          Instances de Sa Majesté Czarienne{{p0174}} et des siens, et seulement pour leur complaire.
          C’etoit le premier navire qui y aborda aprés la conquête, et ils perdirent plus de douze
          mille Rubles au retour par les Suedois. Cecy a été souvant representé à Mons<hi
            rendition="#sup">r</hi>. le Prince{{p1131}}, mais il a toujours evité d’y satisfaire, de
          telle maniere qu’on ne sauroit plus rien esperer de son côté ; C’est pourquoi
          l’Ambassadeur se trouve obligé d’avoir recours à Sa Majesté Czarienne{{p0174}}, pour la
          prier d’obliger Mons<hi rendition="#sup">r</hi>. le Prince{{p1131}} de rendre justice aux
          sujets de Sa Majesté Britannique ; Il prie que Sa Majesté{{p0174}} veuille avoir la bonté
          d’ordonner Elle méme à L’Ingermanlandski precase d’envoyer le Wipesk à <placeName
            key="g0002"
            ref="https://www.geonames.org/498817">Petersbourg</placeName>, et aprés de
          le faire payer la dette sans delay.</p>
        <p>L’ambassadeur espere d’obtenir une resolution positive et favorable sur tous ces points,
          ce qui sera regardé comme une marque d’amitié par Sa Majesté Britannique{{p0668}} et
          donnera lieu au dit Ambassadeur de travailler avec plus d’efficace pour les interéts de Sa
          Majesté Czarienne{{p0174}}.</p>
        <p />
        <p>donné à <placeName key="g0002" ref="https://www.geonames.org/498817">Petersbourg</placeName>
        </p>
        <p> ce 8.<hi rendition="#sup">e</hi> Mars 17 11./12.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
