<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          10 November 1714. – Letter of credence from the King of Denmark
          and Norway, Frederick IV, to the Tsar of Russia, Peter I, issued for the
          Danish Envoy Extraordinary to Russia, Hans Georg Westfalen
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_53_4_27_0001.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          10 November 1714. – Letter of credence from the King of Denmark
          and Norway, Frederick IV, to the Tsar of Russia, Peter I, issued for the
          Danish Envoy Extraordinary to Russia, Hans Georg Westfalen
        </title>
      </head>
      <p><hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, op. 4, no. 27, f. 4–4v,
          5v. Danish original</hi>.</p>
      <p><hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, op. 4, no. 27, f.
          6–7</hi>. <hi rendition="simple:italic">Translation from Danish into
          Russian.</hi></p>
      <p><hi rendition="simple:bold">[[f. 4]]</hi> Durchleuchtigste, Stormægtigste Czar,</p>
      <p>Elskelige Kiære Broder, Ven og Naboe,</p>
      <p>Som nær værende Conjuncturer saaledes ere beskaffene, at Jeg, for der over, effter
        anledning af dend Mig og Eders May[estæt] og Kierl[ighe]d imellem værende nære
        Alliance-Tractat med dennem udi Broder- og Naboevenlig Fortroelighed at kunde communicere,
        for nödvendig haver fundet, Een af mine Ministrer, som Min Envoyé Extraordinaire til Eders
        May[estæ]t og Kierl[ighe]d igien at affærdige, og Jeg da dertil min Estats-Raad, Hans Georg
        Westphal haver udvalt: Altsaa anmoder Jeg Eders May[estæ]t og Kierl[ighe]d hermed Broder- og
        Naboevenligen, at de bemelte min Estats-Raad, som min Envoyé Extraordinaire velvilligen, saa
        offte hand det forlanger, til Audientz ville admittere, og hannem udi alt, hvis hand tiid
        effter anden paa mine Vegne forebringendes vorder, saa fuldkommen Troe som Mig Selff
        tilstille. Jeg sætter og tilllige med til Eders May[estæ]ts og Kierl[ighe]ds oprigtige
        Affection og Venskab det sichere og faste Fortroende, at de hannem paa hans Anbringende
        Propositioner hver gang med saa fornöyelige Resolutioner forsynendes vorder, som Tidernes
        omstændigheder og Voris mutuelle Convenience og Interesse det udkræver. <hi
          rendition="simple:bold">[[f. 4v]]</hi> Jeg vil derimod ved alle forekommende Hændelser
        söge at beviise, at Jeg af gandske Hiertet er og stedse forblifver</p>
      <quote>
        <p>Eders May[estæ]ts og Kierl[ighe]ds</p>
        <p>Tro Broder, Ven og Naboe.</p>
      </quote>
      <p>Kiöbenhaffn,</p>
      <p>dend 10. Novembris Friderich R[ex]</p>
      <p>Anno 1714.</p>
      <quote>
        <p>C: Sehestedt.</p>
      </quote>
      <p><hi rendition="simple:bold">[[f. 5v]]</hi> Dend Durchleuchtigste, Stormægtigste Czar, og
        Stor Förste udi det hele Ryßland. p[erge]</p>
      <p>Грамота г[о]с[у]д[а]рю от короля датцкого верющая посланника
        чрезвычайного Вестфала в 1714-м году. Подал он, посланник 20-го февраля
        1715.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>