<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          20 November 1711. – Letter from the Russian consul in Venice Demetrio Bozzis to the
          chancellor Count Gavrila Ivanovich Golovkin
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_41_1_1711_2_0009.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          20 November 1711. – Letter from the Russian consul in
          Venice Demetrio Bozzis to the chancellor Count Gavrila Ivanovich
          Golovkin
        </title>
      </head>
      <p>RGADA, fond 41, opis 1, 1711, no. 2, f. 53-54. Latin original.</p>
      <p>[[<hi rendition="simple:bold">f. 53</hi>]]</p>
      <p>Illme atq[ue] Excellent[issi]me D[omi]ne D[omi]ne</p>
      <p>Redditæ mihi sunt per Fratre[m] Anastasiu[m] gratissimæ litteræ Vestræ, ex quibus percepi
        epistolam scilicet meam græco stylo exaratam nondum Latine redditam. Expecto tamen (quod
        cito futurum promittis) responsione[m], et simul mandata, quæ mihi servanda erunt ut
        obedientissimo famulo Imperatoris Nostri. Doleo de amissione cifræ, quippe quia iuxta eam
        non pauca scripserim notitiæ vestræ digna. En autem aliam, qua utar in posterum,
        quotiescumque aliquod scribendum occurret, de quo scilicet certiorem te facere debeam,
        virorum excellentissime inservies autem pro Græcis tantum dixeris, vel ob id potissimum quod
        Græca tantum caleam, et non sint omnibus omnia palam facienda, nihilque fere per alienam
        manum scribendum. Cæterum de beneficiis quibus fratrem meum ornasti non video ut possim
        gratias agere. Facilius est orare, ut me atque meos amare ac protegere pergas, ut soles.
        Unum adhuc velim, ut com[m]ittatur ministro Vien[n]æ degenti, ut epistolas meas recipiat,
        quandocunq[ue] opus fuerit, easque reddendas curat ad Vos quam citissime. Quod ipsu[m] fieri
        opto etia[m] apud ministros Berlini et Amburgi. Hisce in locis non parum timent arma
        Turcarum, cum maxime [[<hi rendition="simple:bold">f. 53v</hi>]] sibi persuaserint
        Imperatore[m] Nostrum pacem servaturum cum Turcis, videantque Turcam armis etiamnum indutum.
        Tenent adhuc arma Nigromontani, et quotidie loca depopulantur, nec Turcis obediunt. Hæc de
        præsenti Excellentiæ Tuæ scribenda cognovi dens Imperatorem Nostrum fœliciter. Vale, ac me
        præciosissimo tuo patrocinio fove, ut meum qualecunq[ue] sit ministerium gloriosius evadat.
        Iteru[m] vale.</p>
      <p>Venetiis 20 Novemb. 1711.</p>
      <p>Excellentiæ Tuæ</p>
      <p>Humil[li]mus obedient[issi]mus ac devot[issi]mus servus</p>
      <p>Demetrius Bozzius</p>
      <p>[[<hi rendition="simple:bold">f. 54</hi>]]</p>
      <p>О[т] Дими[т]рия Боцкия Полатин из Венеции о[т] 20 ноября 1711
        году</p>
      <p>О[т] ко[н]сола Боцция к Г[оспо]д[и]ну Графу</p>
      <p>принято в Ревеле 14. декабря 1711.</p>
      <p>See also :</p>
      <p>ru_rgada_41_1_1711_2_0001</p>
    </body>
  </text>
</TEI>