<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          30 June 1686. – Sending the envoy Ivan Volkov to Venice
          with a petition concerning the Eternal Peace and Alliance contracted by
          Russia and Poland against the Turks and Tatars and demanding from the
          Venetians a written response as to their intentions to attack the Turks
          this spring and the years to come, in accordance with the clauses of the
          contracted treaty. Here are also his, Volkov's, responses and the
          response from the Venetian side to this proposal
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_41_1_1686_2_0001.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          30 June 1686. – Sending the envoy Ivan Volkov to Venice
          with a petition concerning the Eternal Peace and Alliance contracted by
          Russia and Poland against the Turks and Tatars and demanding from the
          Venetians a written response as to their intentions to attack the Turks
          this spring and the years to come, in accordance with the clauses of the
          contracted treaty. Here are also his, Volkov's, responses and the
          response from the Venetian side to this proposal
        </title>
      </head>
      <p>RGADA, fond 41, opis 1, 1686, no. 2, f. 20-21v. Latin original.</p>
      <p>[[<hi rendition="simple:bold">f. 20</hi>]]</p>
      <p>Список зграмты латински[м] пи[с]мом какова по[с]лана к винице[и]скому
        кн[я]зю чре[з] почту ноя[б]ря д[ен]ь</p>
      <p>DEI OMNIPOTENTIS ET IN OMNIBUS OMNIA operantis, ubiq[ue] præsentis et
        omnia adimplentis Bonaq[ue] Solatia Omnibus Hominibus tribuentis,
        Creatoris Nostri in Trinitate glorificandi virtute et opera ac voluntate
        nec non benevolentia confirmantis NOS et corroborantis potentiâ Suâ
        pantocraticâ Electum Sceptrum in Orthodoxia in providentiam Magni
        Roxolani Imperii cum multis subiacentibus adiunctisq[ue] regnis avitæ
        hæreditatis et possessionis pacificè gubernandi et conservandi in
        aviternum.</p>
      <p>Nos Serenissimi ac Potentissimi Magni Domini Tzares et Magni Duces
        Iohannes Alexeiewitz Petrus Alexeiewitz Totius Magnæ et Parvæ et Albæ
        Russiæ Autocratores, Moscoviæ, Kiioviæ, Vladimiriæ, Novogardiæ, Tzares
        Casani, Tzares Astarachani Tzares Syberiæ, Domini Pleskoviæ et Magni
        Duces Smolensci, Tweriæ, Jugoriæ, Permiæ, Viatkæ, Bolgariæ aliorumq[ue],
        Domini et Magni Duces Novogardiæ inferioris terræ, Tzernichoviæ,
        Resaniæ, Rostoviæ, Iaroslaviæ, Belgoseriæ, Udoriæ, Obdoriæ, Gondiniæ
        Totiusq[ue] Septentrionalis plagæ Imperatores ac Domini Iveriæ
        Carthalinensium et Grudsinensium Tzarium, nec non Cabardiniæ Circassorum
        ac Montanorum Ducum, aliorumq[ue] multorum regnorum ac terrarum
        Orientalium et Occidentalium et Septentrionalium Paterni Avitiq[ue]
        hæredes et successores Domini et Dominatores.</p>
      <p>Serenissimo, Potenti Principi ac Domino Domino Marco Antonio
        Iustiniano Dei Gratia Duci Dominii Veneti, totiq[ue] Senatui Venetiarum
        Nostram Tzareæ Maiestatis amicam salutationem.</p>
      <p>Certiores facti Nos Magni Domini Tzarea Nostra Maiestas de violenta et inpetuosa bellicâ
        invasione contra dominia Christiana à hoste Sanctæ Crucis suscepta, deq[ue] indefinita
        ipsorum devastatione, videntesq[ue] Magnorum Dominorum Fratrum Nostrorum, Cæsareæ Maiestatis
        Romanorum Regiæq[ue] Maiestatis Poloniæ susceptam inter se in hunc hostem Fœderis
        coniunctionem cum Vestra quoq[ue] Magnificentia intercedentem advocatâ Nobis autem, Magnis
        Dominis Tzareæ Nostræ Maiestati ipsorum Confœderatorum expeditas expressè tunc temporis ad
        Nos Magnos Dominos ad Nostram Tzaream Maiestatem Magnas Legationes insinuato suspirante
        animitus desiderio multaq[ue] requisitione Vestræ quoq[ue] Magnificentiæ desiderativâ per
        eandem supra memoratam [[<hi rendition="simple:bold">f.
          20v</hi>]] Legationem de hoc factâ notificatione ac voto non defuimus Nos Magni Domini
        Tzarea Nostra Maiestas respectu supradictæ precationis in tutelam totius Christianitatis
        hostem. Attamen perficere hoc Nos Magni Domini Tzarea Nostra Maiestas voluimus propter Nomen
        Dei, affectantes huius hostis S. Crucis truculentum institutum disturbare, viresq eius
        paganas, ingentes et copiosas agere in diversionem ac divisionem, austeramq[ue] eius robur,
        Turcarum fortem semper fiduciam, puta, Chanum Bemensem, reprimere, non nec concedere ipsi
        licentiam ex Crimea exeundi cum turmis suis ad militarem expeditionem collectis, neq[ue]
        securitatem quam olim habuit permittere non sine magna pernicie et desolatione in
        Christianis dominiis tumultuandi, sed potius redigere propositum eius inpræcipitatam
        eradicationem, animasq[ue] Christianas in paganam ipsorum captivitatem adactas redimere,
        adhibito rigoroso iuvamine ex parte Nostrum Magnorum Dominorum Tzareæ Nostræ Maiestatis,
        quod Nos Magni Domini Tzarea Nostra Maiestas Vestræ Magnificentiæ per Nostras Tzareæ
        Maiestatis litteras per eandem tunc Aulæ Nostræ Tzareæ Maiestatis supramemoratam legationem
        significare non obliti sumus, quod negotium etiam Tzar[eæ]. Nostræ Maiestatis supra dictum
        ex bono affectu susceptum et auxilium studiosissimum cum confidentia in Deum nunc luculenter
        et gloriosè coram tota Christianitate apparuit, siquidem Nos Magni Domini Nostra Tzarea
        Maiestas percepta notificatione per amicas litteras Magni Domini Cæsareæ Suæ Maiestatis de
        expugnatione ab exercitibus Cæsareæ Suæ Maiestatis Budæ Metropolis Basilicæ Regni Hungariæ
        iam dudum olim in Turcarum Potestatem delapsæ et nunquam antehâc à copiis Cæsareæ Suæ
        Maiestatis neq[ue] à prædecessoribus Cæsareæ Maiestatis beatæ memoriæ Imperatoribus Romanis
        Regibusq[ue] Hungaricis devictæ, similiter quoq[ue] hoc anno de felici Victoria ex parte
        Vestræ Magnificentiæ deq[ue] debellatione duorum celebrium fortalitionum, Novarinumi puta et
        Modonemæ unâ cum residentia Turcarum Bassæ magnaq[ue] parte Moreæ, quod ad lætitiam
        pertinens ex causa supradicti Sancti Fœderis, non pridem à Nobis Magnis Dominis à Tzarea
        Nostra Maiestate cum Regia Sua Maiestate constituti, uti de hoc Testimonium Nobis Magnis
        Dominis Tzareæ Nostræ Maiestati, perhibet, Cæsareæ Maiestatis Romanorum amicæ litteræ, ex
        quibus Nos Magni Domini Nostra Tzarea Maiestas intelligentes predicamus cum gaudio [[<hi
          rendition="simple:bold">f. 21</hi>]] quod illud Tzareæ Nostræ Maiestatis forte instigans
        adiumentum secundum constituta pacta cum Regia Maiestate non inane fuit, adferens toti
        Christianitati nunc Magnam lætitiam, pro quo decet gloriam referre. Efficienti omnia
        comprehendenti in Sancta Trinitate glorificando Domino Deo, qui Sapientiâ Suâ colligavit,
        Christianitatem unanimi coniunctione et benedixit communibus ipsorum armis nec non largitus
        est in adversarios Christianitatis truculentos et perniciosos ac in sævitia sua iam pridem
        coërcendos hostes, victoriam et debellationem, Nobis autem Magnis Dominis Tzareæ Nostræ
        Maiestati, quemadmodum et toti Christianitati per acceptam de hoc exultationem. Qualis autem
        ex parte Tzareæ Nostræ Maiestatis vigilans et studiose indefesse conatur bellicis
        præparationibus in auxilium cooperativum Cæsareæ Maiestati Romanorum Regiæq[ue] Maiestati
        Poloniæ nec non Vestræ Magnificentiæ in fiduciam ac in diruptionem hostilium virium fide
        præsenti tempore intercedit, ac in posterum in eosdem adversarios, quales actiones
        interesserint, de hoc, Nos Magni Domini Nostra Tzarea Maiestas hisce Tzareæ Nostræ
        Maiestatis litteris, Magnificentiæ Vestræ significare voluimus: quod videlicet Nos Magni
        Domini Nostra Tzarea Maiestas pro debito tenore constitutorum tractatuum Nobis Magnis
        Dominis cum Regia Maiestate Poloniæ intercedentium nec non in incolumitatem Christianitatis,
        atroci hosti, Turcarum verò fideli semper adiutori et ubiq[ue] de improviso vi rumpenti
        Cremensum Chano cum innumeris eius ordis vel agminibus, causati sumus detentionem ac
        diversionem ab exercitibus Cæsareæ Maiestatis Romanorum Regiæq[ue] Maiestatis Poloniæ, per
        expeditionem Nostrarum Tzareæ Maiestatis copiarum militarium. Quemadmodum etiam per missas
        expressè à Nobis Magnis Dominis à Tzarea Nostra Maiestate ad ipsum Chanum Tzareæ Nostræ
        Maiestatis offensivas litteras, quibus hostis ille perterritus ac videns ex parte Nostrorum
        Magnorum Dominorum in se fortem armaturam, ab expeditione suâ ex Crimæa abstinuit, nec non
        post hâc efficacioris causa in eundem hostem in pressionis bellicae mandavimus Nos Magni
        Domini, Nostra Tzarea Maiestas ut mittantur Tzareæ Nostræ Maiestatis Boiari et Woiiwodæ cum
        multinumeris Nostris Imperialibus copiis, quibus ad actiones istas bellicas expeditionem
        suam sucipere, Deoq[ue] adiuvante illos hostes bello aggredi imperabimus sine mora ac
        imminente [[<hi rendition="simple:bold">f. 21v</hi>]] [si DEUS voluerit] tempore verili hoc
        est, ab initio Mense Martis absq[ue] dilatione fiduciâ in hoc nitentes, quod et Vestra
        Magnificentia certior facta de hoc Nostro Tzareæ Maiestatis supra significato instituto, per
        has Nostras Tzareæ Maiestatis amicas litteras in eundem hostem Christianitatis Turcarum
        sultanum legiones suas, respectu bellicae impressionis expeditura fuerit in eodem constituto
        tempore. Nosq[ue] Magni Domini Tzarea Nostra Maiestas animitus desideramus, quô Vestra
        Magnificentia certior facta de hoc Nostro Tzareæ Maiestatis supra significato instituto per
        has Nostras Tzareæ Maiestatis amicas litteras in vindictam sui, idem sedulo efficiatis, ac
        in determinatum tempus exercitibus suis terrâ mariq[ue] bellicam impressionem facere
        iubeatis, non differendo hoc ad aliud tempus. De hoc Nos Magni Domini Nostra Tzarea Maiestas
        Cæsareæ Maiestati Romanorum Regiæq[ue] Maiestati Poloniæ in Nostris Tzareæ Maiestatis amicis
        litteris, atque sive proponere voluimus, nec dubitamus Nos Magni Domini Nostra Tzarea
        Maiestas, Cæsaream Maiestatem Regiamq[ue] Maiestatem hoc effecturos fore; quia Deo adiuvante
        respectuq[ue] Christianæ confœderationis, communisq[ue] bellicæ impressionis facile Nobis
        Magnis Dominis Christianis erit cum confidentia et sine periculo in illo suprascripto et
        determinato tempore ex omnibus partibus, uti et ex Vestræ Magnificentiæ in hostem illum arma
        convertere; Qua communi Christiana coniunctura hostis ille superbus (positâ in Deum fiducia)
        devictus erit, neq[ue] mente sua delectabitur. Hæq[ue] militaris actio in hostem illum non
        saltem progredietur cum acquisitione bonæ famæ sed et in redemptionem totius Christianitatis
        à paganis devastantibus invasionibus.</p>
      <p>Ad hoc, promptum Vestrum responsum Nos Magni Domini Tzarea Nostra
        Maiestas desideramus Vestramq[ue] incolumitatem in tutelam Omnipotentis
        Domini Dei commendamus ac felicem in regimine rerum successum
        precamur.</p>
      <p>Datum in Aula Nostra Imperiali in Imperante Magna Urbe Moscoviâ anno
        ab orbe condito 7195 mense Novembris Imperii vero Nostri anno.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>