<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          5 September 1699. – Ratification of the
          Treaty of 1699 between Denmark and Russia by the King of Denmark and
          Norway, Frederick IV
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_53_3_10_0001.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData></teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          September 1699. – Ratification of the
          Treaty of 1699 between Denmark and Russia by the King of Denmark and
          Norway, <persName cert="high" evidence="internal" full="yes" instant="unknown" ref="p0532" xml:space="default">Frederick IV</persName>
        </title>
      </head>
      <p>
        <hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, opis 3, no. 10, f. 1–2.
          German copy.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, opis 3, no. 10, f. 3–4.
          Translation from German into Russian.</hi>
      </p>
      <p><pb cert="high" n="[[f. 1]]" xml:space="default"/>Wir <persName cert="high" evidence="internal" full="yes" instant="unknown" ref="p0532" xml:space="default">Friederich der Virte</persName>  von Gottes Gnaden, konig
        zu <placeName>Dennemarck</placeName> Norwegen, der Wenden und Gothen, hertzog zu Schleswig, hollstein, Stormarn und
        der dithmarschen, Graff zu Oldenburg und Dellmenhorst. Thun kundt hiemit. p[erge] Was
        gestalt Wir Uns, nach angetretener Unserer königlichen Erb-Regierung, allerunterthänigst
        referiren laßen, daß Unseres ietze in Gott glorwürdigst ruhenden h[errn] Vatters, des
        durchleuchtigsten, Grosmächtigsten Fürsten und herrn, h[errn] Christian des Fünfften, königs
        zu denenmarck, Norwegen, der Wenden undt Gothen, hertzogs zu Schlrswig, hollstein, Stormarn
        undt der Dithmarschen, Graffen zu Oldenburg undt delmenhorst, gewesener Cantzeley Rath und
        Envoyé Extraordinaire am Czaarischen hoffe, Paul Heins, krafft gehabter ordre undt
        vollmacht, Eine gewiße alliance, nebst :2: Separat-articulen, mit dem durchleuchtigsten,
        Grosmächtigen, Unseren lieben Bruder, besonders guten Freundt und Nachbahren, von Gottes
        Gnaden, Großen herrn, Czaaren undt GroßFürsten, h[errn] <persName cert="high" evidence="internal" full="yes" instant="unknown" ref="p0174" xml:space="default">Peter Alexeiewitz</persName>, aller großen,
        kleinen undt weißen Rußen selbst Erhaltern, zu Mußkou, kiofscki, Woladimerscki,
        Nougorodscki, Czaaren zu kaßan, Czaaren zu Astrachan, Czaaren zu Sibirien, herrn zu Pleskaw,
        Grosfürsten zu Smolensko, Twerscki, Jugorscki, Permscki, Wätzscki, Bolgarski, undt anderer
        herrn undt [[<hi rendition="simple:bold">f. 1v</hi>]] Grosfürsten zu Naugorodi, in
        Niederlanden, Tzerninggoufski, Resantzscki, Rostofski, Jeroslaffski, Bielo, Osterski,
        Udorski, Obdorski, Candinski, undt Norder Seiten Befehlern, herrn der lande Ifwerski,
        kartalinski undt Grusinski, Czaaren der kabardinskischen Lande, Tzerkoskisk undt Gorskischen
        Fürsten undt vieler anderen Herrschafften undt Landen in Osten, Westen, und Norden,
        Väterlich, Grosvätterlich und Erblichen Herrn und Regenten p[erge] verabredet undt
        geschloßen, undt daß höchstsehligstged[achter] unser h[err] Vatter, solche Alliance, den 16:<hi rendition="simple:superscript">
          <hi rendition="simple:underline">ten</hi>
        </hi> Juny dieses Jahrs eigenhändig
        ratificiret undt bestätiget.</p>
      <p>Wan Wir nun auch unseres Ohrts begierig undt geschloßen seyndt, angeregte Alliance, casu
        existente, in allen stücken zu exequiren, So haben Wir für uns undt unsere konigliche
        Erb=Successoren, an der Regierung, solche, sambt denen beliebten, 2. Separat=articulen, in
        allen ihren puncten, clausulen undt Inhaltungen, hiemit erneuren, ratificiren undt
        bestättigen wollen, Thun daßelbe auch undt versprechen für uns, undt unsere konigliche
        Erb=Successoren, an der Regierung, bey Unserem königlichen worte, daß Wir, undt Sie, solchem
        allen nachkommen, undt in keine Wege, auch zu keinen Zeiten, dagegen handeln, noch daß es
        von Unß= oder Ihrentwegen geschehe, [[<hi rendition="simple:bold">f. 2]]</hi> gestatten
        wollen; Alles getreulich undt ohne gefährde. Zu Uhrkundt deßen haben Wir diese Ratification
        eigenhändig unterschrieben, undt mit unserem Cabinet-Insingel bekräfftiget. So geschehen auf
        unserer Residentz zu Copenhagen den 5<hi rendition="simple:superscript">
          <hi rendition="simple:underline">ten</hi>
        </hi> Septembris, im Jahr nach Christi
        Unseres Erlößers gebuhrt, Ein Tausendt Sechs Hundert Neun undt Neuntzig, Unßerer königlichen
        Regierung im Ersten.</p>
      <p><persName cert="high" evidence="internal" full="yes" instant="unknown" ref="p0532" xml:space="default">Friderich</persName> K[önig]</p>
      <p>L: S:</p>
      <p>Ratification. p[erge] J[ohan]: B[altazar]: von Lessen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>