<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sample Document Title</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc sameAs="http://www.cwrc.ca">
				<p>Created from original research by members of CWRC/CSÉC unless
					otherwise noted.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData></teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head>15 April 1712. – Letter from the Russian agent in Venice Matteo Caretta to the chancellor Count Gavrila Ivanovich Golovkin.</head>
				<p>RGADA, fond 41, opis 1, 1712, no. 2, f. 45-45v. Italian original; Russian translation: ibid. f. 47-49. </p><p>[[f. 45]]</p><p>Приложен перевод</p><p>Ill[ustrissi]:mo Ecc[elentissi]:mo Sig[nor]: Sig[nor]: Patr: Col:mo</p><p>Con lettere di nostri amici da Costantinopolli de 10 marzo scaduto mi dicano che dopo ano sentuto li Turchi de Asof sia nelle loro mani a rottato facia ogni afare con volare altre pretentioni sopra la Casachia e che il Gran Sig[no]:re volendo andare in campagna Lui in Persona ma che i Leggisti non vogliano ne il mufti non vuole dar il fetva con dire che non e di legge una volta che Sua Maesta Czariana a dato esegutione al Tratato Bisogna serar la Pace e che per tutta la Luna da marzo non si credeva che avrebevo masso fuori le Code ma tutto cio dico lo che mai bisogna fidarsi delli Turchi – In queste parti si dice per siguro che bene Sua Maesta Nostro Imperatore abia dato esegutione alli Tratati di Pace che li Turchi manchera e che seguira la guera particolarmente che qui si sente sempre gia li apasechi delli Turchi nella prosima Prima vera – Spero in dio che averemo la Pace ma se incaso non sara credo che Sua Maesta aveva amemoria li Cristiani Montenegrini et Albanesi per che quando averano la Gracia del nostro Agu[stissi]:mo Imperatore farano une Grandissima diversione a Turchi – e lo sopra di questo [[f. 45v]] non dico nulla perche de gia il nostro Sig[nor]: Console Bozzi a dello quando fa bisogno nelle sua che nelli tempi pasati a servito a vostra Ec[celenz]:a [?] sopra di questo non dico nulla sola staso qui aspetare li comandi di vostra Ec[celenz]:a – Lunedi venuto si parte de qui una nave da guerra di questa ripublica con diverti altri vaselli da mercantia la con soldati et biscoti e tutto per Morea – L’altro giorno e venuto lettere dall Zant adel Proveditore Generalle et da Durazo del Console veneto che nella Albania e tutta la Grecia li Turchi amasavano gran gente con dice che vano contro moscoviti – Questo e quanto si dice in queste parti – Li mando li soliti avisi da Statia mio che nelli medemi veda quello è alla giornata – il Conte Rassa tutta via sta qui in Venetia aspetare la risposta di quanto desidar da Sua Maesta e da Vostra Ec[celenz]:a cosi ancora quelli officialle da che de gia motivar nelle mie pasate a vostra Ec[celenz]:a dove di nono ne suplica una risposta e quando vostra Ec[celenz]:a non avere la comodita de scrivarmi in italiano pure facia scrivermi in francese [o] in lattino per che tanto a sue mi serve – Con che resto sempre pia desideroso della Gracia del nostro Agu[stissi]:mo Monarcha et del patrocinio della Ec[celenz]:a vostra restando divotamente vaciarli le maniD: V[ostra]: Ec[celenz]:a                                                           </p><p>Hu[milissi]:mo et obl[igatissi]:mo servitore                                                                                                                 Mattio Caretta</p><p>Venetia 15 Aprille 1712                                                            </p></div>
		</body>
	</text>
</TEI>