<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/gbv/dea_lod/main/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>20 October 1719. – Translation of the letter from cardinal Ottoboni to Count Savva
          Vladislavich
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_41_1_1719_4_0003.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData></teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          20 October 1719. – Translation of the letter from cardinal
          Ottoboni to Count Savva Vladislavich
        </title>
      </head>
      <opener>
      <note>RGADA, fond 41, opis 1, 1719, no. 4, f. 13-13v. Russian
        translation.</note>
      <pb cert="high" n="f. 13" xml:space="default"/>
      <note>Перевод с писма писаннаго графу Савве Владиславичу от г[оспо]д[и]на
        кардинала Отобони</note>
      <dateline>Из Рима<date cert="high" evidence="internal" instant="unknown" precision="high" unit="cm" xml:space="default"> октября 20: 1719 году</date></dateline>
      <salute>Превосходителнейший г[оспо]д[и]не</salute>
      </opener>
      <p>Долженствую ответствовать на два писма В[а]шего Прев[осходительст]:ва
        5: и 26: прошлаго м[еся]ца, что иа доныне не учинил, с намерением
        уведомить вас купно с ответом о моей операции по вашему прошению. Того
        для уповаю что вы не поставите мне в погрешение таковое опоздание.
        Респект и почитание которое имеет сей двор и Его Ц[а]р[ск]:ое
        В:[еличест]во суть утверждением от таких добрых сентиментов, что иа
        твердо надеюся, будут угодны и Его В[еличест]:ву и В[аше]:му
        Пр[евосходительств]:у понеже ваш мерит за протекцию показанны мисионарам
        католикам и за намерение которое и впред имеете во еже континуати им
        свое споможение, велми почтение от Его Святей[шества] от всей сакры
        коллегии. Но образ по которому стороною вывозити знатну статую преизнес
        трудности неизреченные понеже было противу закона и регулы сей державы.
        Иа имел в руках сие дело когда уже было в пагубе, и надлежало приставить
        все мои силы дабы оное привесть в добрый термин, в котором ныне
        обретается : понеже добрыя намерения мне данные обнадеждуют мене
        подлинно освободить желаему статую, с возвращением в Рим, что вкратце
        будет следовать, господина кардинала камерленга Албани, [?] в доброй
        услуге оказанной Его В[еличест]:ву и [?] В[аше]:му Пр[евосходительств]:у
        что и впред во всяком ином случае чинить буду трудитися. И могу вас
        асигуровать, что Его В[еличест]:во все обрящил то, что некоторой иный
        монах хотя католик не мог бы обресть. И тогда восприйму честь
        репликовати другое писмо, послыаю оное Пр[евосходительств]:у В[аше]:му
        ради надежной [?] по своей доброти как благонадежно мне [?] благодаря
        В[аше]:му Пр[евосходительств]:у из глубины всех моих чувств, за старание
        Ваше о припоминании моего перваго писма, которым просил у Его
        В[еличест]:ва одну милость, а обрящание той милости учинило б
        безсмертное имя Его В[еличест]:ва при сем дворе. А о реплике, что я Его
        В[еличест]:ву учиню будет объявлено В[аше]:му Пр[евосходительств]:у
        понеже оную пошлю за оттворчетою печатью дабы и Вы по своей доброти с
        Вашим ходотайством по случаю возпомогли мои прошения. Благодарю В[аше]:
        Пр[евосходительств]:о за Ваши одолгателны эспресионы, прошу дабы
        приставили мене в добрую м[и]л[ос]ть Его Ц[а]р[ск]:ого В:[еличест]ва
        которое зело почитаю. Предлагая Вам мой респект, пребываю вседушно</p>
      <p>В[а]шего Превосходительства</p>
      <p>Следует постскриптум писанное своеручно.</p>
      <p>Поверь мне В[аше]: Пр[евосходительств]:о что толико в сем как и во всяком ином случае буду
        поспешествовати со всякою синчеритате и прилежностию В[а]шим желаниям и указаниям Его
        В:[еличест]ва и с партиколарною удобностию Его Святейшества, который 
      
      <pb cert="high" n="f. 13v" xml:space="default"/>
        вчера вечером прислал ко мне своего племянника
        г[оспо]д[и]на Дон Карла Албани протестовать мне великий долг, который имеет и Его
        В:[еличест]ву за богатые м[и]л[о]сти показанные н[а]шим мисионарам и Николаю Микети моему
        архитектору, который имеет честь быти при дворе Ц[а]р[ск]:ого В:[еличест]ва и так любезно
        призрен. Иа не хощу оставить В[аше]: Пр[евосходительств]:о в кориозитати, м[и]л[о]сть
        которую желаю от того монарха состоит о вывозе из Щвеции тела Святой Бригиды, где обретается
        зело храняема и поставить оное в сию мою славную ц[е]ркву Св[я]таго Лоренца в Дамазе, куды
        она святая будучи жива ходила зело часто, и имела един алтарь (который еще хранится)
        партикулярного своего моления, токмо надлежало б (а ще получится вышереченное тело) оное от
        туду где обретается со всяким прилежанием, за крепкою печатью Его В:[еличест]ва и какого
        нибу[дь] священника католическаго, дабы по прибытии сюды невозможно было сумневатися о
        истинной бытности онаго, и дабы со всякой иасностию возможно б было поставить ея на
        всенародное поклонение. Сия есть тая великая м[и]л[о]сть, которую я осмелился просить у Его
        В:[еличест]ва и рекомендовал Николаю Микети прежде его поезду как и во всяком писме что ему
        пишу. Но авторитат В[аше]:го Пр[евосходительств]:а будет акомпагнованное мое прошение ко
        двору с таким добрым окончанием, что иа уже принужден быти твердо надежным сей дело желаемой
        м[и]л[о]сти. Случай зело исправный был сие чинить по сильном разорении учиненном во Щвеции
        оружиями Его В:[еличест]ва по что не учинена чрез силу можно б сполнить с пречестным
        ходатайством Его В:[еличест]ву а ще мир заключен. Учиню или одною или другою [?] в сей
        фондамент в одном монархе одолжающим великодушием парепотентным, и в одном ходатать толико
        ценном, и толико склонном жаловать мене, который есть В[аше]:го Пр[евосходительств]:а
        который есмь пребываю всегда</p>
      <closer>
      <signed>Подписанно В[аш]: слуга Cardinale Otthoboni</signed>
      </closer>
      <p>See also :</p>
      <p>ru_rgada_41_1_1719_4_0002</p>
    </body>
  </text>
</TEI>