<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          27 March 1713. – Royal letter from the King of Denmark and Norway, Frederick IV, to the
          Tsar of Russia, Peter I
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>ru_rgada_53_4_18_0001.docx</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>
        <title>
          27 March 1713. – Royal letter from the
          King of Denmark and Norway, Frederick IV, to the Tsar of Russia, Peter I
        </title>
      </head>
      <p><hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, opis 4, no. 18, f.
          1–1v. German original</hi>.</p>
      <p>
        <hi rendition="simple:italic">RGADA, fond 53, opis 4, no. 18, f.
          2–2v. Translation from German into Russian.</hi>
      </p>
      <p><hi rendition="simple:bold">[[f. 1]]</hi> Durchleuchtigster Großmächtigster Czar.</p>
      <p>Freundlich vielgeliebter Herr Bruder, Freund und Nachbahr.</p>
      <p>Nachdehm mir die Zeitung von dem anhero abgefertigten Chur=Hannoverschen Cammer-Herrn
        angebracht worden, alß wann die in Pommern sich befindliche Trouppen ordre erhalten, das
        dortige Land zu verbrennen und zu verheeren und dann gar verlauten will, daß solches
        würcklich effectuiret werden solle; So habe Ich nicht allein sothane Nachricht ungerne und
        mit besonderm Chagrin vernommen, sondern bin auch dadurch genöthiget worden, sogleich an
        Ew[er] May[estä]t und L[ie]bd[en] Feldt-Marschall den Printz Menschikoff, wie beygehende
        Copey zeiget, zu schreiben, und Ihme vorzustellen, daß Er doch ohngesäubt die ordre zu
        Abstellung einer solchen Unß Sämbtlich zu der allergrösten prejuditz gereichenden Execution,
        verfügen möge. da Ich dann, ob periculum in mora, dieses auf <hi rendition="simple:bold">[[f.
        1v]]</hi> mich genommen, nicht zweiffelnde Ew[er] May[estä]t und L[ie]bd[en] werden Sich,
        auß denen angeführten Uhrsachen, solches gerne gefallen laßen und derentwegen dero Feldt
        Marschall die verlangte Genehmhaltung zuzusenden belieben, womit Ich jederzeit mit aller
        Aufrichtigkeit verharre</p>
      <quote>
        <p>Ew[er] May[estä]t und L[ie]bd[en]</p>
        <p>getreuer Bruder, Freund und Nachbahr.</p>
      </quote>
      <p>Husum den 27<hi rendition="simple:superscript">
          <hi rendition="simple:underline">ten</hi>
        </hi> Martii</p>
      <p>A[nn]o 1713. Friderich R[ex]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>